认识地球

给地球拍个全身照

你们会举出许多例证，证明地球是个圆球：

当发生月蚀的时候，月亮上出现的黑色圆影，就是地球表面的轮廓。

人们站在岸上观看从海洋上驶进港口的船只，总是先看到船桅，然后才慢慢地看到船身，说明大洋表面原来就是一个球面。

几百年前麦哲伦环绕地球一周的航行，令人信服地证实了地球是个球体的学说。

但是，地球终究太大了，上述所有办法都不能使人们用肉眼直接看到地球的外形。因为在那个时代里，人类还没有办法使自己离开所居住的地球，再回过头来，看看地球的外形。这叫做：“不识庐山真面目，只缘身在此山中。”

最近二三十年，科学技术飞速发展，人类已经可以把人造地球卫星或载人的宇宙飞船发射到几百公里，甚至更高的太空中。

宇航员第一次从太空中看到自己的“家”，真是兴奋极了，并通过飞船上的相机，拍下最珍贵的镜头——地球的全身像。

在宇航员视野里出现了什么呢？

他们确确实实看到一个巨大的球体。虽然严格地说，这个球体有点扁，南端还稍微向里凹下去，北端稍微突起，即所谓的“梨状体”。但是，这些细微的差别毕竟太小了，宇航员的肉眼是看不出来的。在他们眼中，地球仍然是个正球体。

那些高山、盆地会不会影响地球形状呢？也不会。我们前面已经说过，几千米的高度在这样大的球体上根本无法被宇航员们觉察出来。

宇航员还看到，整个地球被一层浓厚的大气包围着。天空中飘浮着的云层可以证明大气的存在。有时，大气中的云层范围很大，景象十分壮观。比如，如果宇航员下面正好对准一次热带气旋（在我国叫台风），那么飘浮在空中的云层将出现一个庞大的“螺旋”，范围可以达到几百公里。

宇航员可以看到碧波万顷的海洋和各个大陆的轮廓。宇航员们说，地球曾被叫做“水球”，因为海洋的面积占地球的百分之七十，这是千真万确的。在宇航员眼里，地球基本上被彼此相连的海洋包围着，而那些大陆只不过是漂浮在海洋中的岛屿。

人们还设计出不载人的地球卫星，专门用来测量地球。卫星里安装着各种各样的先进科学设备，可以在几百公里的高空，不停地对地球进行拍照。同时还能把这些照片变成电讯号，用无线电波传给地面接收站，最后又还原成一张张地球的照片。

这种照片拍摄的范围都很大，有一种卫星，一张照片就能照下相当于地球表面一百八十多公里见方的面积。人造地球卫星不停地绕地球旋转，一百分钟左右，就绕地球一周，十八天就能把整个地球拍照一遍。

也许，你们以为这些不载人的人造地球卫星的照相机，比不上宇宙飞船上宇航员的眼睛。其实不然。这些新型的照相设备不但比人的肉眼有更高的分辨力，而且能透过云层，甚至在漆黑的夜晚还能照样拍照。

这样，人类靠着自己的智慧和先进的设备，开始对地球进行更广泛、更深入的研究。

比如，上面提到过的热带气旋，因为有了卫星的帮助，人类可以在它刚刚形成的时候就发现它，并且能够对它的移动速度、移动方向做出准确的预报。

长期以来，对于地球上一些自然条件极端恶劣的地区，诸如浩瀚的海洋、广阔的沙漠和难以进入的高山高原，人们对它们内部情况了解得很少。今天，有了人造地球卫星的帮助，情况就截然不同了。

比方我国的青藏高原，尽管最近一百多年来，不少探险队进入这个地区，但始终没有弄清那里有多少湖泊。有的湖泊即使被发现了，位置画得也很不准确。现在，科学家们利用卫星拍下来的照片，轻而易举地找到青藏高原上所有的三百多个湖泊，并且把它精确地画在了地图上。卫星照片还可以帮助人们寻找矿藏和地下水源，分析农业生产情况，在军事上，它的作用就更大了。现在，卫星的种类越来越多，探索的领域也越来越广。

一张看不见的网

地球不但个头大，而且没边儿没沿儿，到处都是浑圆浑圆的球面。这就给表示地球上任何地点的具体位置造成了很大困难。

比如要问：“我国上海市在地球的什么地方？”

你们可能回答：“上海在亚洲的东南部，太平洋西岸，长江入海口的南边。”

尽管你们回答得这么详细，却仍然不够精确。亚洲东南部有那么大，太平洋西岸有那么长，长江口南边又有那么多的城镇，怎么能知道上海的准确位置呢？

何况，地球上许多地点附近并没有明显的标志，根本不能用在什么河流、什么山脉、什么大海附近，把它表示出来。

当一艘远洋航船在茫茫大海中航行，或者一架飞机在辽阔的天空中飞行，它们都要随时确定自己的准确位置，进而确定自己的航行方向，怎么能用前面所说的那种很不精确的方法表示它们的位置呢？

一座城市不论有多么大，有多少居民住户，邮递员总会找到各家各户的准确地址。人们先把城市分成若干区、若干街道，再把每户编上门牌号码，随便你找什么单位或住户，只要知道街巷名称和门牌号码，都能很快地找到。

科学家们也是利用类似上面的方式，设计出一套既科学、又行之有效的办法，用来确定地球上任何地点的位置。这就是地球的经纬网。

经纬网是由一组基本上互相垂直的经线、纬线构成的。其实，并没有谁真正在地面上去划出这些线条，而是科学家们通过计算，在地球仪上或者在地图上画出的假想线。

在地球仪上连接南极点、北极点的南北方向的弧线，是个半圆，叫经线，也叫子午线。所有的经线长度都相等。通过英国伦敦格林威治天文台旧址的经线叫本初子午线，即零度经线，往东、往西各分一百八十度。

在地球仪上与两极点等距离的大圆叫赤道，与赤道平行的线叫纬线，都自成圆圈，指示东西方向。赤道是最大的纬线圈，长约四万公里，被定为纬度零度，向南、向北各等分九十度。从赤道到两极，纬圈越来越小，到南北极点就成为一个点。

经度、纬度以下还可细分为“分”、“秒”。

这样，整个地球就被这张密密麻麻的网严格地分割开来，地球上任何一个点，都可以用精确的经纬度值表示出来。

比如，莫斯科：东经37°，北纬55°；巴黎：东经2°，北纬48°；东京：东经139°，北纬35°；纽约：西经73°，北纬40°；开罗：东经31°，北纬30°；墨尔本：东经145°，南纬37°；新加坡：东经103°，北纬1°；布宜诺斯艾利斯：西经58°，南纬34°等等，都可以用两组简单的数字表示出它们各自在地球上的准确位置。

地球上的经纬网还有更广泛的用途。

有了经纬网的帮助，人们可以很方便地计算不同经度地方时的时差；全世界统一标准的地图，也可以利用经纬网测量和绘制出来。

总之，经纬网是一种非常有用的东西，我们一定要掌握它。

地球周围大气的功劳

地球周围有一层厚厚的大气，总的厚度大约有一千公里。这层大气对人类来说实在是太重要了，没有它地球上就不可能有人类，也不可能有任何生命存在。

为什么这么说呢？

第一，大气给生物和人类提供了一刻都不可缺少的氧气。

第二，大气能使地面上保持适宜的温度。白天，太阳照射的时候，它使阳光带来的热量均匀分散开，地面的温度也就均匀而缓慢地上升。夜晚背对太阳的时候，地面把白天吸收的热量向空中散发出去，大气又使这种散发过程缓慢地进行，地面上的温度就不会降得太低。大气的这种作用，就象一条大棉被一样，使地面上的温度总是保持在一个适宜于人类生活的范围内。

第三，大气又象一副坚韧的盔甲，使地面避免受到那些天上射来的“炮弹”的轰击。原来，太阳系里除了有行星、卫星、彗星之外，还有数不清的大大小小的石块。这些石块大的象一座山，小的象一粒灰尘，都和地球一样围绕太阳转圈子。有的石块转到了地球附近，就会被地球的引力吸过来。它们的速度大得很，有的是每秒钟十几公里，有的甚至达到每秒钟七、八十公里。如果就这样撞到地面上，那可不得了。幸亏地球周围有这层大气，使那些闯进来的石块受到强烈的摩擦，越来越热，最后就燃烧起来了。在夜晚，我们常常可以看到天空中一闪而过的流星，就是那些正在燃烧的石块。大多数石块在落到地面以前就已经烧光了，变成了气体和尘末。要是没有大气挡住那些石头“炮弹”，地面上的生物和人类可就太危险了。

第四，大气还有一个本领，就是能吸收掉从天上来的紫外线和X射线。这些射线是从太阳和其他恒星、星系发来的，对生物和人体很有害。假如它们都能直接射到地面上来，地球上也就不可能产生出生命来了。

我们生活在空气的海洋中

地球大气，是人类生存的基本条件。

地球大气的全部质量，约有5000万亿吨。大气团聚在地球的周围，离地面愈近愈密集，愈远则愈稀薄，形成了还可以再分出若干层次的大气圈层。

高度在100千米左右以下的地球大气，从高到低，由疏到密，相差很大，但成分一致，都是那种我们在地面上可以接触到并且时刻都在呼吸着的空气。

在空气中，以氮为主，其次是氧，如按体积计算，约78%是氮，约21%是氧。其他成分还有多种，但含量都很少，像二氧化碳是常可遇到的，仅占0.03%左右。空气的这种组成，适合人体的需要，人的生存没有氧气不行，少了也不行。

只是在地球上才有这种空气。木星、土星、天王星、海王星的大气都是以氢和氦为主，缺少氧气。火星和金星的大气中，二氧化碳的含量均在90%以上。空气中二氧化碳的含量超过1%，就会致人于死命。这种以二氧化碳为主的大气，人在其中根本不可能生存。

高度在100千米左右以上的地球大气，成分有很大的变化，大体上是从下到上以1000千米、2400千米的高度为界，分别依次变成以氧为主、以氦为主、以氢为主的大气层，并且都是以原子微粒的状态出现，非常稀薄，稀薄到比地面上的人造真空还要“空”。因此，尽管这些高层大气所占领的空间范围很广，有些研究者认为，最远可以到达离地面80000千米的高空，而且无明显的上部边界，但这部分大气所拥有的质量是很轻的，还不到全部地球大气质量的十万分之一。

全部地球大气质量的99.999%以上，集中在地球周围高度低于100千米左右的空间内，因此，也可以说地球的大气圈就是包围地球的空气层。我们人类就是住在这个空气层里面的地球上，颇有点像栖息在海底的鱼类。这就是说，我们人类离不开空气，就像鱼类离不开海水一样；我们人类习惯于承受空气压力就像鱼类承受海水压力一样。

尽管空气很轻，但由于压在地面上的空气层这样厚，空气的分量就相当可观了。在海平面这样的高度上，1升干燥空气的质量约为1.3克，而压在这里每平方米面积上的空气，从上到下，总共约重10吨！

地势升高，压在上面的空气层减薄，空气的密度也相应变小，在5千米的高度，1升干燥空气的质量只有0.7克左右。地面承受的大气压力相应地减轻，仅比海平面上所受的大气压力的二分之一稍多一点。不过，这种空气的密度和压力还能为人类所忍受，再往高处去，空气越发稀薄，气压越发降低，人类就很难长期在那里居住。比如说，登山运动员攀登海拔8848米高的珠穆朗玛峰，在达到一定高度以后，因大气中氧气奇缺，就必须吸入自己携带的氧气，正是这个道理。

空气能进行对流的大气的最低层——对流层，同我们的生活关系最为密切。它下贴地面，厚度约在8～16千米之间，地球南北两极地区的大气层较薄，赤道一带较厚，在它们中间的地区，厚度则处于中等。

对流层所占空间不大，但占有地球大气全部质量的75%左右，并含有将近13万亿吨水蒸气和以云雾等状态悬浮在大气中的水；在对流层之外的大气中，几乎就不含什么水分了。

对流层的底部，高度在5千米以下的一带，空气稠密，适于人类呼吸。特别是对流层中那些水分，约有90%集中在这里。

风云雷电、雨雪冰霜、寒潮热浪等的天气变化，都发生在对流层中，尤其是集中在它的底部。

在对流层以上，直到50千米的高度，是空气水平对流的大气中层——平流层。这一层次中水分极少，天气总是晴朗的，气流也很平稳。所以，当喷气式飞机越过对流层进入平流层以后，不管下面是什么天气，这里仍是晴空万里，机舱安稳得使人感觉不出飞机在动。平流层的气流运动比对流层弱，所以，从表面上看起来显得比较平静，实际上那里的大气还是在不断地运动和变化，并能对对流层中的天气现象产生影响。

在平流层以上，地球的大气还可以再分出若干层次，不过这些层次与我们人类的直接关系不太大就是了。

这些层层包围地球的大气，为我们人类在地球上创造了一个舒适而安全的环境。

那些贴近地面、含有水分并夹杂有许多尘埃的稠密空气，具有吸热保暖的作用。它们既可以拦截一部分太阳辐射来的热，使地面上不致在受到阳光照射时酷热不堪；又可阻挡地面的热向外散失，使那里在没有阳光照射时也不致很冷。月球和水星缺少这种条件，所以热起来可以热到二百多摄氏度，冷起来又可冷到零下一百多摄氏度。

在对流层上部，随着高度的增加，空气逐渐稀薄，所含水分和尘埃也逐渐减少，吸热保暖的作用也相应地减弱，加上在高空中从地面得到的热比在低处得到的要少得多以及其他一些因素，出现离地面愈高的地方气温愈低的这种变化。高山上的气温总是低于附近的平地，著名的避暑胜地庐山牯岭，7月平均气温是22.6℃，而山下的九江盆地的气温则高达29.6℃。我国西部许多高山顶上，还冷到了终年积雪的程度。但是这种气温随高度增加而降低的现象，在高度增加到进入平流层后就中断了。在平流层中，气温上下一致，因此过去曾把平流层叫做“同温层”。

空气分子以及悬浮在空气中的液体和固体微粒，如微小的水滴和尘埃，能使一部分太阳射来的光线发生折射或反射，改变前进的方向，四散分开。太阳光本是红、橙、黄、绿、青、蓝、紫等七种颜色的光混合在一起的，其中蓝色光、青色光和紫色光较易被空气散射开来，而又以蓝色光散射得最多，我们常见天空呈现蓝色，就是这种阳光散射的效果；越过具有散射作用的稠密空气层，那里看到的天空就成为黑洞洞了。如果没有空气，地面上阳光不能直接照射到的地方，白天也会伸手不见五指。

早在半个世纪以前，探测者乘坐气球探空就已发现，随着气球的上升，所见到的天空颜色逐渐加深，以淡蓝、深蓝、紫色、紫黑直到成为黑色。一位目击者描绘他在18千米的高度上，看到上面的天空“犹如黑色的丝绒，略带深蓝之色”。

稀薄的大气，不能挡住阳光，使它散射形成有色的天空，却能阻挡那些来自天外、以高速冲向地球的固体碎屑，使它们中的绝大多数因与这些大气摩擦，产生高热，在100～200千米的高空，化为流星消逝。只有极少数“天外来客”能穿越大气层，坠落到地面上成为陨石或陨铁；它们的体积已因熔化碎裂而大大缩小，坠落速度也随之减慢，所以，一般不会在地面上造成灾害。例如1976年坠落在我国吉林省的陨石雨，就是大块陨石爆炸后的产物。

如果没有大气的保护，地球早就被那些高速冲来的石块、金属块砸出许多坑坑洼洼来了，地球就会像月球、火星表面那样堆满了粉尘和沙砾。

如果没有大气保护，地面上的生物还会被太阳辐射来的过多的紫外线所杀死。紫外线的绝大部分为大气中的臭氧所吸收，剩下的部分可以杀菌，但不伤人，对我们不仅无害，而且有益。这些臭氧主要分布在15～50千米高空的大气层中，这里被称为臭氧层。

地球的大气中，还含有一些由气体分子分解出来的带电粒子。它们的出现，主要由于在紫外线的作用下，气体分子产生了被称为电离的分解过程。在离地面60千米的高度以上、1000千米的高度以下的空间里聚集的带电微粒较多，所以这个空间层次被称为电离层。

电离层有挡住无线电波中的短波使它折回地面的作用，假使没有它，这些无线电波就会逃到太空中去，我们便收听不到电台的短波广播，也无法进行无线电通讯了。

地球的大气，是人类时刻不可缺少的。正是因为如此，人们在宇宙中航行时，要在飞船的密封舱中装进足够的空气，或者注入适量的纯氧，以保持舱中有一个使人能正常呼吸的环境。

宇航员登上月球或在太空中行走时，是靠密封的“宇宙服”得到人体所需要的气压和新鲜空气的。

二氧化碳和臭氧

大气家族中还有一些含量很少而且变化不定的气体成分，如二氧化碳、臭氧、氮氧化物、甲烷、二氧化硫等等，这些微量气体与人类的关系相当密切，这里介绍最引人注目的两种。

二氧化碳是煤炭、石油、天然气等化工燃料燃烧时的副产品，人类和动植物在新陈代谢过程中也呼出大量二氧化碳。大气中的二氧化碳，对于来自太阳的短波辐射几乎是透明的，因而地表能受到太阳辐射而增温；另一方面，二氧化碳对从地表射向太空的长波辐射，特别是对红外辐射有强烈的吸收作用。二氧化碳这种使短波进入而阻止长波逸出的单向阀门作用，有些类似温室玻璃的作用，所以习惯上称为“温室效应”，更确切些则应称为“大气效应”。在全球变暖的气候研究中，这些具有温室效应的气体被统称为“温室气体”。

二氧化碳的温室效应使它在控制全球气候方面有举足轻重的作用。另一方面，它是绿色植物光合作用产生碳水化合物中碳的来源，从而提供了所有动植物生活的基础。

二氧化碳在大气中的平均含量约为万分之三（按体积算），但这个含量一直在变化着。自1850年以来，由于人类活动，大气中的二氧化碳含量从290ppm（ppm表示百万分之一）增至360ppm。其中有确切记录的是根据1957～1958国际地球物理年计划而建立的两个大气二氧化碳监测站的监测结果，一个站是夏威夷群岛的冒纳罗亚高山站，另一个是南极站。由这两个站的监测记录可以看出，大气中的二氧化碳含量在有规律地逐年增长，刚开始的增长率为0.7ppm/年，而70年代末期已达到1.4ppm/年，80年代末则达到极大值为1.8ppm/年。

对于二氧化碳含量的增长，一般都归因于工业化程度提高和使用化石燃料增加的结果。但现在也有证据表明，世界范围内由于人工采伐、农田扩大等原因使森林面积减少，从而使碳的贮存库减少，这也是大气中二氧化碳含量增加的一个重要因素。

对二氧化碳含量增长所带来的后果，人们也进行了种种模拟估算。当二氧化碳含量比现在增加一倍时，估算的结果是，使极冰融化，水位升高，从而使一些海拔较低的大陆被淹没，世界气候将变暖，导致干旱地区扩大，严重影响农业生产。由此而引起的气候问题已引起人们的普遍关注。

臭氧是一种无色而有特殊臭味的气体。在近地层中，汽车尾气、森林火灾、火山爆发、自然闪电、人工放电以及核爆炸等，均会产生臭氧。但大气中臭氧的主要来源还是太阳紫外线辐射的作用。

在高层大气中，氧分子经太阳紫外线辐射的作用而离解为氧原子，这种氧原子在第三种分子的介入下与氧分子碰撞而结合成臭氧分子。

由于太阳紫外辐射离地面越高处越强，大气密度离地面越高处越小，因此，就形成了20～25公里高度上的臭氧含量出现极大值，这就是臭氧层。一般臭氧层的界限可取为15～50公里高度。

臭氧在大气中的含量很少。形象些说，如果把单位面积上的大气柱变换到约8000米的高度，那么臭氧层则仅占3毫米厚。尽管臭氧层如此薄，但它的作用却不容忽视。

臭氧能够强烈吸收太阳紫外辐射，使得波长短于0.3微米的紫外辐射几乎不能到达地面。这种太阳紫外辐射对生物有很大的影响，它的数量过多，会危害人和动物的生命，妨碍植物生长，所以，如果大气中一旦失去了臭氧层，则一切生物都将被太阳紫外辐射所伤害。

如前所述，近年来超音速飞机的频繁飞行、农业肥料和工业氟利昂冷冻剂的大量使用都将使臭氧减少，从而破坏大气臭氧层，这种自毁家园的行为已受到广泛的重视。另一方面，一种气象战的想法也由此产生，即用人工方法使臭氧层暂时产生一个空隙，让太阳紫外辐射穿过空隙投射到敌方进行杀伤。

这种想法不幸被言中，20世纪80年代人们发现南极地区上空存在“臭氧洞”。在南极大陆上，自70年代中期起每年春季（9～10月前后）高空大气中的臭氧含量急剧减少，减少量甚至达臭氧正常含量的50%以上。从空间分布看，形成一个类似于低谷的大洞，“臭氧洞”由此而得名。人类不能自毁家园，所以世界各国行动起来，签署了《气候变化框架公约》，经过一系列努力和磋商，最终在1997年12月达成协议，通过了《京都议定书》，确定发达国家必须减排温室气体，到2010年要比1990年减少5.2%，这是人类保护地球环境的良好开端。

太阳系中的“绿洲”

地球不是很大很大吗？这是对于人类而言。但是，对于地球所在的太阳系，它只是一个小兄弟。而太阳系在广袤（mào）无垠的宇宙中也仅仅是一个小小的“家族”。

天文学家早就测量出太阳系家族各个主要成员的大小、质量及其本身的运动规律。

论大小，它虽然比水星、金星、冥王星、火星稍大，却又远不如木星、土星、天王星、海王星的规模。

论质量，它只有木星的三百一十八分之一，土星的九十五分之一，天王星和海王星的十几分之一。

在绕太阳运行的轨道上，地球既不象水星、金星离太阳那么近，也没有火星、木星、土星、海王星、天王星、冥王星离太阳那么遥远。

所以，不论从哪个方面来看，地球都是九颗行星中间的一颗中等水平的行星。

那么，地球在太阳系九颗行星中间有没有什么特殊的地方？

地球最大特点是，它是九大行星中唯一有生物的星球。在这个星球上有和煦的阳光、丰富的水和充足的空气，为生命的生存和发展提供了条件。在地球上的千千万万种生物中，人是最高等的生物。它能够利用自己的智慧，制造工具，从事各种生产活动。这样，地球上就出现了其他行星所没有的景象：沟渠纵横阡陌相连的原野、熙熙攘攘的城镇、马达轰鸣的工厂和矿山……因此，有人把地球叫做太阳系里的“绿洲”。

尽管一些科学家们断言，在茫茫宇宙之中，总该有存在着生命的星球，也许还有“外星人”。但是，到目前为止，他们还没有找到一颗象地球这样的星球。所以，我们还可以说，地球是迄今人类在宇宙中发现的唯一的一颗有人类生存的星球。

当然，人类得到这样的认识并不是很容易的。过去，曾经流传过不少关于外星人的传说。

拿我国来说，两千多年以前，就出现过关于“嫦娥奔月”的神话故事。月球是地球的卫星，距地球最近。每当圆月当空的时候，人们可以模模糊糊地看到月亮表面上的一些阴影，就猜测月亮上也会有人生活。现在知道，这些传说是毫无根据的。从登月的宇航员带回来的报告中，我们知道，月亮上不但没有人，就是最低等的生物也不能生存。那里没有水，没有空气，是一个完全死寂的世界。

在国外，流传得最广泛的是关于火星人的传说。自从人类发明望远镜、并用它来观测天体的时候起，人们就对火星产生了浓厚的兴趣。

在太阳系九颗行星中，火星与地球最相象。它比地球要小。同样以差不多二十四小时的时间自转一周。火星上也有“春、夏、秋、冬”之分，在望远镜里，人们可以观察到，随着季节的变化，火星表面的颜色也发生变化。

另外，人们还发现笼罩在火星四周的大气，火星两极堆满白皑皑的“积雪”，天空中飘动着朵朵“白云”。

一位天文学家发现，火星大地还分布着纵横交错的“河流”。他认为，这是说明有火星人存在的最重要的证据。这些河流大概是火星人自己开凿出来的“运河”。

在西方，有火星人存在的说法，影响十分广泛。小说家们竟然根据这些材料创作出不少生动有趣的科学幻想故事。其中有一个故事说，在某年、某月、某日，一群火星人突然闯入地球，竟轻而易举地把大英帝国给占领了。

现在，火星人假说已经被完全否定了。一九七六年八月，美国发射的“海盗号”探测器飞落到火星上，获得了十分丰富的科学资料。人们发现，火星上没有生物，更没有人。

火星外层大气不是象地球空气那样，由氮、氧等气体组成，而是一色的二氧化碳。火星两极的“积雪”不是由水冻结而成，而是低温时二氧化碳的结晶体。空中飘浮的“白云”，也是由固态二氧化碳形成的。

至于那些火星表面上的“运河”，原来是一些沟壑，根本不是什么火星人开凿出来的。

现在可以证明，在太阳系的行星中，只有地球有生命存在。在茫茫的宇宙中是否有外星人存在，目前还难于下结论，因为这些星球距离我们太远了，人类现在还没有探索的手段。

“活”的断层

一九〇六年四月十八日凌晨五点十二分，在美国西部加利福尼亚州发生了一次美国历史上罕见的大地震。震级为八点三级，在三十七万平方公里的范围内都感觉到了这次地震。

这次地震的震中并不在圣弗兰西斯科市（即旧金山市），但是却使这个城市完全震毁。地震发生后，三百多人被倒塌的房屋砸死。接着又发生了无法扑灭的火灾，大火一连烧了三天三夜，把圣弗兰西斯科烧成一片瓦砾。

这就是闻名世界的圣弗兰西斯科大地震。

美国加利福尼亚州西海岸是世界上地震发生最频繁的地区之一。在最近一百多年的时间里，超过八级的特大地震就发生过两次。一些震级较小的地震几乎年年都有发生。

为什么加利福尼亚州西海岸是一个多地震的地区呢？

原来，这里有一条很长很长的地壳断裂带。它纵贯北美洲西部沿海，并且深入到太平洋中，全长足有一千六百多公里。科学家们管它叫圣安德烈斯断层。

什么是断层呢？地壳运动会使岩层发生断裂，断裂岩层沿着断裂面发生相对移动的现象就叫断层。断层一般是岩体沿断裂面上下错动。

圣安德烈斯断层有其突出的特点。它不象常见的断层那样上下错动，而是彼此平行滑动，也就是在水平方向上的前后错动。断层的东侧向南，西侧向北，滑动的速度也很可观。一九〇六年，圣弗兰西斯科大地震时，一次就滑动了六米，在地面上产生一条三百多公里长的大裂缝。

圣安德烈斯断层引起科学家们极大兴趣。科学家们发现，这个断层一直处于不停地运动中。在多数情况下，断层的移动很慢。但移动的速度并不总是一样的，有时快一些，有时又突然慢下来。如果没有精确的测量仪器，人们用肉眼是很难发现断层移动的。科学家把这种断层移动叫“蠕动”。

在一九五六年，人们用肉眼看到了这种滑动现象。在那一年，一座凑巧建筑在圣安德烈斯断层上的葡萄酒厂的钢筋混凝土厂房，突然发现有一条很大的裂隙。经过调查，这个建筑物的裂缝，既不是地基基础不好，也不是建筑材料质量不好或施工问题造成的。它的断裂来源于地下那条不断滑动的断层。

圣安德烈斯断层上发生过许多奇怪现象。一家草坪木栅栏突然从中间断开，铁轨发生意外的弯曲，就是那些穿过断层的河流也因为断层的移动，河道不能顺直地流动，造成非常奇怪的拐弯。

科学家们用精密的测量仪器对断层两侧进行过反复测量，最后测出，圣安德烈斯断层平均每年彼此滑动距离为十毫米。

“十毫米”，这是一个多么小的数字。但是，用地质学的观点看，这个数字是相当惊人的。圣安德烈斯断层至少已经存在一亿多年了。在这漫长的年代里，移动速度按每年十毫米算，加起来就是一个十分惊人的数字。

科学家们估计，这个断层已经相对移动了二百六十公里！

圣安德烈斯断层的活动给地震科学家研究地震成因提供了一个难得的天然实验室。地震科学家在这个断层附近布置了许多台仪器，昼夜不停地观察着断层的一举一动，把这些现象统统记录下来，进行详细地研究，探索地震的起因和规律。

科学家们认为，地壳的运动应该是地震发生的基本根源。

现在可以这样说，地球表面的地壳各个部分总是或多或少地运动着。它们有的彼此分离，有的彼此挤压，有的相互错动。这样，地壳间就产生了十分强大的压力。

科学家们推测，地球上某一地区在地震发生之前，那里的地壳正受到日益增加的强大压力。这种巨大的压力不断地积累着，增加着。地壳压力可以引起地壳的变形：轻度的倾斜或者翘起。断裂带是地壳的薄弱部分，当地壳所受的压力达到一定限度，足以超过地层之间断层摩擦力的时候，断层就会急剧活动，山崩地裂的地震就发生了。

会搬家的河流

河流还会搬家吗？河流搬家是怎么回事呢？

河流搬家，就是指河流改道。

在地球上有这么一些河流，它们经常改变自己河床的位置，今年在这里流，过不了几年又流到另外的地方去了，成了会搬家的河流。

在整个地球上，最会搬家的河流就数我国的黄河了。

现在，黄河是在山东北部流入渤海。可是，在历史上黄河入海的地方曾经发生过许多次大的变迁。最北，黄河曾经流到天津入渤海。最南，曾经占据今天的淮河河道，流入黄海。两个入海口南北之间的距离，大约有五六百公里。

清代有位大学者把我国有记载以来黄河搬家的情况做了一番详细的统计，得出的结果是：

两千多年以来，黄河决口、泛滥成灾有一千五百多次，平均每三年就要决口两次。其中决口造成的大范围改道有二十六次，平均每一百年就要改道一次。

黄河改道给黄河两岸人民带来无穷无尽的灾难。

河流的改道，除了自然原因之外，还有人为的破坏。就拿距离我们最近的一次黄河大改道来说，一九三八年以前，黄河下游基本上沿着今天的河道，在山东北部流入渤海。一九三八年，抗日战争爆发不久，国民党反动派为了掩护中央军撤退，竟不顾黄河下游两岸人民的死活，在河南郑州以东的花园口扒开黄河南大堤，使汹涌的黄河水向南流入河南、安徽、江苏，最后占据了淮河河道，东流进入黄海。从一九三八年到一九四六年，黄河就沿着这条新冲开的河道流了九年，使沿河四十多个县受灾，八九十万无辜人民死于洪水。

解放前，除了黄河以外，河流改道这种现象，在我国华北平原上也相当普遍。永定河、漳河、滹沱河等都是很会搬家的河流。

河流为什么会改道？河流搬家的奥秘在哪里呢？这要从河流是怎样“工作”说起。

为了说明问题方便，我们可以把一条河流分成上、下游两段。上游，一般山高谷深，河水在坡度很大的河床里奔流，对河床产生强大的冲刷力量，我们把它叫作“河流的侵蚀”。

侵蚀作用能够切开坚硬岩石，造成大量的泥沙。这些泥沙又被湍急的河水带向下游，这就是“河流的搬运”。

河流的下游，地势一般都比较平坦，水流也开始慢下来。结果是河水的侵蚀作用减弱了，同时，河水挟带的泥沙也渐渐沉积下来，堆在河床里，这就是“河流的堆积”。

世界上一切河流都在不停地做着上述三种“工作”，侵蚀和堆积工作性质相反，而连接这两种“工作”的桥梁就是搬运。侵蚀——搬运——堆积，三者相互连接，组成了河流全部“工作”的内容。

当然，在一条具体的河流上，上述三种作用常常是同时发生的。上游虽然以侵蚀为主，但也有轻微的堆积；下游以堆积为主，也有一定程度的侵蚀；就是到了入海口，河流的搬运作用也没有完全消失。只是那里的搬运作用已经很小，挟带的多是十分细小的物质罢了。

河流年复一年地“工作”着。结果，上游河谷不断被侵蚀而逐渐加宽、加深；下游的河床则因不断堆积而抬高。当下游河床抬高到高出河床两侧地面的时候，“水往低处流”，河水冲决河堤，另辟新的河道，河流就要搬家了。

河流改道是世界上一种常见的，也是很难避免的自然现象。只要河流在“工作”，河流就有可能发生改道。如果河流上游土质疏松，侵蚀和搬运作用特别强烈，河流下游堆积作用就会加强，河流改道的问题就比较严重。这一点，黄河就是一个突出例子。

黄河的中、上游流经土质疏松而颗粒细腻的黄土高原，地面上又很少有茂密的森林覆盖，土壤侵蚀十分强烈，洪水季节，一立方米的黄河水中含沙量竟达三百多公斤，就是说十公斤左右的河水中，有三公斤多的泥沙。平均每年黄河带向下游的泥沙总量达十六亿吨之多。河水中的泥沙这样多，到了下游，有一部分就堆积在河床里，河床必然急剧地升高，一遇洪水，黄河也只好搬家了。

为了防止黄河泛滥，我国人民在黄河下游两岸修筑成两条一千三百多公里长的大堤，每年都有成千上万的河防大军战斗在黄河大堤上。他们不断地加固黄河大堤，在堤上种植树木，把千里长堤建成了一道坚实牢固的“河上长城”。

但是，要想根治黄河，彻底解除黄河对下游两岸人民的洪水威胁，还要在黄河上、中游下功夫。也就是说，在黄土高原上大力植树种草，增加植物覆盖面积，减少流水的侵蚀作用和黄河的泥沙来源。现在，这项工作在黄土高原地区已经普遍地开展起来。

“万里长江第一弯”

在我国青藏高原的东侧，自北而南绵延着的几条大山，总称横断山脉。在这崇山峻岭中间，金沙江、怒江、澜沧江并排着向南方奔流而去。

如果稍加注意，你就会发现，金沙江与怒江、澜沧江不大一样。这条源远流长的大江虽然开始与怒江、澜沧江并排向南流去，可是到了云南省丽江的石鼓村，江水突然急转而北，差不多来了个一百八十度大转弯。这就是通常所说的“万里长江第一弯”。

石鼓以下，金沙江犹如一匹脱缰的野马，在一条仅仅几十米宽的深谷里呼啸奔腾，两岸的峭壁直上直下，从江底到山顶足有两三千米，成了世界上最壮丽的峡谷之一，被称为“虎跳峡”。

长江第一弯曾使许多到过这里的旅行家们感到莫名其妙。就是世世代代住在金沙江边的居民也弄不清这到底是怎么回事。

他们认为，也许是什么神灵在捣鬼吧。要不，金沙江流到我们村子怎么突然又拐到北边去了呢？于是，他们在村头面对金沙江的山脚下，雕成一面精制的石鼓，希望能用这面石鼓镇住眼前的洪流，保佑他们不受水灾。

科学家们对这类神话当然不感兴趣。他们注意长江第一弯的目的是，想透过这一奇怪的现象弄清金沙江的发展历史。

一种比较流行的说法是：在很早很早以前，金沙江与怒江、澜沧江一样，都是自北向南流去。后来，金沙江东面的古长江不断向西发展，最后在石鼓附近硬是切开金沙江与古长江的分水岭，使金沙江与长江连接起来。结果金沙江水全部流入长江，成为长江的上游河段。而原来的金沙江下游河道与长江分离，变成了一条不起眼的小河。

科学家们确实在石鼓以南找到一条没有水的宽阔谷地。这条谷地一直向南延伸，与一条从北向南流的河流——漾濞江很自然地连在一起。他们认为，这就是古金沙江的遗迹。

也有不少人不同意上述意见，他们认为，金沙江发生这种奇怪的拐弯与当地的地壳断裂方向有关。石鼓往下，金沙江是沿着一条很大的断层向北流的。

两种完全相反的解释争论了好多年，就是到今天仍然没有取得一致意见。

这里想着重介绍一下第一种意见所说的那种现象。古长江夺走金沙江河水这种现象，在地理学辞典里有一个专门名词，叫作“河流袭夺”。

河流袭夺这个名字起得很形象。不是吗，本来流得好好的河流，竟被一条本来毫不相干的外来河流拦腰斩断，把它的河水截夺了过去！河流袭夺是河流自身发展过程中很常见的现象。一条河流的向下侵蚀不断向源头发展，有时会切穿分水岭，与另一条河流相连。因为它向下侵蚀的作用强，河床低，另一条河流的水就会汇注到这条河里来。我们如果有兴趣的话，可以多看地图。凡是那些河流流向发生非常奇怪的拐弯，而在对着拐弯的一侧又有一条与原来河流流向一致的河流的地方，你都可以画个问号，问一个为什么。当然，最后确定这个地方是否发生过河流袭夺，还要到实地去做一番详细地调查，找出过得硬的证据来。

从一个简单的实验讲起

石灰岩是一种很普通的岩石，铺筑马路的基石，多是石灰岩的碎块，盖房用的石灰，也是用石灰岩烧制的。

普通是普通，可是石灰岩也有它自己的“个性”。我们不妨做一个小实验：在一块石灰岩上滴几滴盐酸（没有盐酸用浓醋也可以），我们可以看到，滴上盐酸的地方会咕嘟嘟地冒起泡来，象开了锅一样。

这是怎么回事呢？

原来，石灰岩的主要成分是碳酸钙，盐酸滴上去之后，就会使它起化学反应，变成氯化钙（如果滴的是醋，就是醋酸钙），并放出大量的二氧化碳气，所以看起来，就象盐酸在石灰岩上“沸腾”了。

自然界里存在着很多二氧化碳气，二氧化碳溶解在水中，就形成碳酸。碳酸和石灰岩同样会产生一系列化学反应。反应的结果生成可以在水中溶解的碳酸氢钙，被流水带走。于是，坚硬的石灰岩在水和二氧化碳联合进攻下就会被溶蚀。

含有二氧化碳的水溶蚀石灰岩的速度有多大呢？

有人在广西桂林地区进行过调查，结果是每年大约为零点三毫米。就是说每年石灰岩山石要被溶蚀掉大约有手指甲那么厚的一层。

“每年只溶蚀这么一点点，对那些石灰岩大山能有多大作用呀！”你也许会这么想。

这你可想错啦！

大自然就是靠着这么一点点的溶蚀力量，不但雕塑成了象云南石林那样几十米高的石灰岩石峰石柱，而且还能“建造”起象桂林到阳朔一带那一座座几百米高的石灰岩峰林。有名的北京周口店猿人洞，桂林的七星岩、芦笛岩，江苏宜兴的善卷洞、张公洞、灵谷洞等石灰岩溶洞，也主要是靠溶蚀作用形成的。

在我国广西、贵州、云南的石灰岩地区，到处都可以见到这种溶蚀作用的痕迹。其中包括形态奇特的溶蚀谷地、小小的溶蚀盆地、深不可测的落水洞以及许多奔流在地下的暗河等。它们没有一样不是这种溶蚀作用造成的。

从前，在地理教科书里把这种溶蚀作用造成的地形叫“喀斯特”地形。这是因为，在欧洲的南斯拉夫亚得里亚海滨有一个叫“喀斯特”的高原，那里有很大一片石灰岩山地，形成不少典型的溶蚀地形。科学家们在这里做过详细的调查，并且把这类石灰岩地形通称为喀斯特地形。

后来，有人觉得喀斯特这个词总有些别扭，改称“岩溶”两个字。就是岩石被溶蚀的意思，这比起叫“喀斯特”来要明白精确多了。

你可能会问：这样缓慢的溶蚀速度怎么能把石灰岩溶蚀成石林、高峰和溶洞这种种岩溶地形呢？

当然，要溶蚀成这些岩溶地形确实都要花费很长很长的时间。这点，我们不必担心。地质历史本来就是非常漫长的。拿地球的一“岁”——一百万年来说，就足够了。这个算术题很简单：以每年零点三毫米乘一百万，得出的数就是三百米。

我们知道，云南路南石林，一般高度只有几十米，桂林的峰林只有一二百米，而一般溶洞的高度也只有几十米，当然都不在话下了。

是不是凡有石灰岩的地方就能形成岩溶地形呢？也不是。岩溶地形的形成，一方面要有大面积、大厚度、质地纯净的石灰岩地层，另一方面还要有湿热的气候条件。在这种条件下，地表水和地下水丰富，植物的枯枝落叶腐解迅速，土壤和水中的二氧化碳含量高，这都有利于溶蚀作用的进行。所以，气候越潮湿，越热，石灰岩被溶蚀的速度也越快，岩溶地形也就能发育到十分完善的程度。

了解到这一点，你们就会明白为什么岩溶地形在我国南方特别多，而北方比较少见的道理了。

当然，干旱少雨的北方也不是绝对找不到岩溶地形。象北京附近的周口店猿人洞、上方山云水洞等，都是岩溶地形，但它们并不是在今天的气候条件下形成的。它们形成的时候，距离现在最少有几十万年了，当时北京地区的气候比今天要炎热潮湿得多，大概和今天我国南方的气候没有多大差别，所以才形成了这些岩溶地形。

撒哈拉的过去和今天

撒哈拉沙漠横亘于非洲的北半部，面积达九百一十万平方公里，和我国领土面积相差不多，是地球上最大的沙漠。

撒哈拉沙漠的东半部，尼罗河自南而北，流经沙区，注入地中海，在河流两岸形成一条狭窄的绿带。而大沙漠的其余广大地区，除有零星分布的小片绿洲以外，都是起伏的沙山和偶尔突出在沙海之中的裸露的岩岛。

这里是一个终年炎热无雨，荒凉死寂的世界。没有树木，没有青草，没有牛羊，也没有任何野兽，当然更没有人烟。热带炎热的阳光常年炙烤着这片没有生命的土地，中午，沙丘表面温度超过七十度，鸡蛋埋在沙里，很快就会烤熟。

然而，这片大沙漠自古以来就是这个模样吗？不是的。现在我们已经知道，就在距今天几千年前，撒哈拉沙漠所在的地区还曾经是一片繁茂的草原。

那里有茂密的森林，有青葱的牧草，草原上各种各样的动物自由自在地游荡。居住在撒哈拉深处的古代居民，已经学会饲养家畜，种植各种农作物，在辽阔的撒哈拉土地上安居乐业地生活着。

他们没有文字，不可能用文字把他们的生活记录下来。

一百多年前，西方殖民主义者为了瓜分和掠夺非洲的宝贵资源，对撒哈拉沙漠进行过多次考察探险。考察队远离海洋，深入撒哈拉内部，并且成功地穿越撒哈拉沙漠。后来，他们把在沙漠内部看到的种种奇迹公布了出来。

考察队在沙漠内部的山崖上看到许多古代居民留下来的绘画。这些画在岩壁上的图画，不但分布地区广，数量多，而且具有很高的艺术价值。古代的撒哈拉居民以他们纯熟的技巧和高超的艺术天才，生动地给我们描绘出几千年前撒哈拉居民的社会情况和自然风貌。

古代撒哈拉居民画在岩壁上的画有好多种颜色：白色、赤红色、赭石色、绿色等。这是用当地生产的氧化铁、高岭土以及页岩画出来的。不仅色泽鲜艳，而且多年不褪色。他们就是用这些材料为我们留下一幅又一幅美丽的画面，成为研究撒哈拉历史的珍贵资料。

在一幅撒哈拉草原上的“百兽图”中，画有几十只不同种类的动物：有高个子的长颈鹿，有肥胖的水牛，有奔跑的羚羊和鸵鸟，还有身体笨拙的大象，每个动物，不仅线条清晰，而且生动准确。

在撒哈拉沙漠中发现的描绘各种野生动物的壁画很多。它告诉我们，既然这里生活着这些动物，那么，这里的气候一定比较湿润，原野上一定生长着茂盛的植物，这与今天酷热和干旱的景象形成明显的对照。

描绘当地居民放牧牛羊的壁画也不少。在一幅壁画中，我们可以看到一些健壮的牧民，赶着成群的牛羊在草原上游牧。一只调皮的公牛硬是不听主人的指挥，在牛群中横冲直闯。一幅生动的熙熙攘攘的牧牛图呈现在我们眼前。

人们不禁要问，撒哈拉古代居民是什么时代的居民？他们是在什么时候离开了这里的？撒哈拉为什么会变成今天这种情况呢？

经过科学家们的长期研究，已经弄清楚，生活在撒哈拉的古代居民大约是在四千多年以前的古代非洲居民。最早的一幅画可能要上溯到八千多年以前。大约在四千多年前，由于撒哈拉地区大气环流形势发生了改变，南方的海上潮湿空气越来越难以吹进撒哈拉内部，撒哈拉地区的气候也就逐渐变得干旱起来。

随之而来的是，河流断流了，湖泊消失了，植物枯萎了，茂盛的草原渐渐变成了沙漠。撒哈拉古代居民只好赶着牛羊，离开了自己的家园，到新的地方安家。

最后，需要指出的是，类似撒哈拉这样由湿润的草原逐渐变成干旱沙漠的情况，在世界上并不是绝无仅有的特例。即使在最近几千年的历史时期，地球上的某些地方也曾发生过类似的情况。有的地方变干了，草原变成了沙漠；相反，有的地方变湿了，干旱沙漠又长出茂盛的青草。这种局部的气候变化是地球长期气候变迁的一段小小插曲。

地球的构造与变迁

地球的厚被——大气圈

地球的周围包围着一层厚厚的被子——大气，人类就居住在这层大气的底部。这看不见、摸不着的大气圈里，发生着种种有趣的自然现象，为人类的生存提供了可靠的保障。

大气的成分很复杂，除了氧气和氮气外，还有氢、二氧化碳、氦、氖、氩、氪、氙、臭氧等气体。氮和氧分别占了空气总容积的78.09%和20.95%，其他气体的总和还不到空气总容积的1%。大气层中还含有一定数量的水和各种尘埃杂质，是形成云、雨、雾、雪的重要物质。

大气圈里的空气虽然看不见，但质量大得惊人。据科学家估算，整个地球周围有5000多亿吨重的空气。住在地球上的人，如果没有人体内向外的压力，会被压得粉身碎骨。由于地球引力的作用，大气质量的十分之九都集中在近地面的16公里以内的大气层里。离地面越高，空气就越稀薄。

地球大气圈的厚度大约有二三千公里。由于各个不同高度上的大气特性不同，因此，气象学家往往把大气划分为几个层次。

距地球表面最近的一层叫对流层。在中纬度地区的平均厚度为10～12公里，在赤道地区的为16～18公里，两极地区的为7～10公里。对流层的主要特点是气温随高度升高而降低，离地面愈远温度愈低。对流层内空气具有强烈的垂直和水平对流运动，从而导致了水的三态变化，产生了一系列物理变化过程。风霜雨雪、云雾冰雹等变化多端的天气现象，都发生在对流层内。

从对流层往上到50公里的高空是平流层。这里空气稀薄，水气和尘埃很少，气流以水平运动为主，而且很平稳，所以很适宜于飞机飞行。从平流层再往上到85公里的高空是中间层。这一层的气温随高度升高而降低，最高处可到-90℃左右。中间层的顶部有少量水分，偶尔还能见到银白色的夜光云。

从85公里到500公里这一层，称为热层或暖层。它的特点是温度随高度升高而升高，在距地面400公里的高空，温度可达3000～4000℃。这一层里的氧原子和氮原子处于电离状态，所以又被称为电离层。来自地表某个地点的无线电波，必须经过电离层的反射，才能传到世界各地。

热层以上就是大气的外层了。它的下限约在800～1000公里，上限可伸展到3000公里。这里是地球大气与星际空间的过渡地带。因为这一层的空气非常稀薄，温度又高，一些高速运动的空气分子和原子拚命挣脱地球引力的速缚，逃逸到宇宙太空中去，所以，这一层又称为散逸层。

地球的中间层——地幔

地幔介于地壳和地核之间，深度一般从地面以下33公里到2900公里，约占地球总体积的83.3%。因为它在地壳和地核的中间，所以又称“中间层”。

地幔可分为上下两层。上地幔由硅、氧、铁、镁等元素组成，其中铁镁含量比地壳的铁镁含量多，因此这层又称为地幔硅镁层。一般认为，这里的物质处于局部熔融状态，它像一条传送带，带动着地壳缓慢地移动，并促使地球下层的物质与上层物质进行交换。这里也是岩浆的发源地，广泛分布于地壳的玄武岩就是从这一层喷发出来的。下地幔除硅酸盐岩石外，金属氧化物与硫化物显著增加，它的物质比重比上地幔物质比重要大，呈固体状态。

据推算，地幔层的温度高达1000～2000℃，内部压力达9000～38.2万个大气压，物质密度达3.3～4.6克/厘米3。在这种高温、高压和高密度的环境条件下，物质处于一种塑性的固体状态。它好像沥青一样，在短时间内具有固体的性质，如果放久了就会变形，具有可塑性。在地幔的上层，由于压力较小，物质呈半熔融状态，被称为“软流层”。坚硬的地壳，就浮在这个软流层上。一旦在地壳的浅薄地段发生裂缝，灼热的岩浆就会沿着裂缝喷出地面，引起火山爆发。

地幔层是一个广阔的地下世界，人们至今知道得还很少，有待我们去探索。

地球的核心——地核

地核是地球的核心。从下地幔的底部一直延伸到地球核心部位，距离约为3473公里。据科学观测分析，地核分为外地核、过渡层和内地核三个层次。外地核的厚度为1742公里，平均密度约10.5克/厘米3，物质呈液态。过渡层的厚度只有515公里，物质处于由液态向固态过渡状态。内地核厚度1216公里，平均密度增至12.9克/厘米3，主要成分是以铁、镍为主的重金属，所以又称铁镍核。

地核的总质量为1.88×1021吨，占整个地球质量的31.5%，体积占整个地球的16.2%。地核的体积比太阳系中的火星还要大。由于地核处于地球的最深部位，受到的压力比地壳和地幔部分要大得多。在外地核部分，压力已达到136万个大气压，到了核心部分便增加到360万个大气压了。这样大的压力，我们在地球表面是很难想象的。科学家作过一次试验，在每平方厘米承受1770吨压力的情况下，最坚硬的金刚石会变得像黄油那样柔软。

地核内部不仅压力大，而且温度也很高，估计可高达2000～5000℃，物质的密度平均在10～16克/厘米3之间。在这种高温、高压和高密度的情况下，我们平常所说的“固态”或“液态”概念，已经不适用了。因为地核内的物质既具有钢铁那样的“钢性”，又具有像白蜡、沥青那样的“柔性”（可塑性）。这种物质不仅比钢铁还坚硬十几倍，而且还能慢慢变形而不会断裂。

地核内部这些特殊情况，即使在实验室里也很难模拟，所以人们对它了解得还很少。但有一点科学家是深信不疑的：地球内部是一个极不平静的世界，地球内部的各种物质始终处于不停息的运动之中。有的科学家认为，地球内部各层次的物质不仅有水平方向的局部流动，而且还有上下之间的对流运动，只不过这种对流的速度很小，每年仅移动一厘米左右。有的科学还推测，地核内部的物质可能受到太阳和月亮的引力而发生有节奏的震动。

地球的皱纹——褶皱

人脸上的皱纹是饱经风霜的见证，地球上的褶皱是地球经历亿万年动荡留下的痕迹。大家知道，一块坚硬的钢板，只要施加足够大的外力，也会弯曲甚至断裂。所以，即使由坚硬岩层组成的地壳，在一定条件下，也会发生扭曲褶皱。

坚硬的岩层具有弹性，当它受到地壳运动的强烈挤压、拉张的扭曲时，会把内力慢慢地在岩层里聚集起来，就像我们拉张弹弓一样。年长日久，这个力越聚越大，最后终于超过了岩层本身的强度，使得岩层承受不了而发生变曲甚至断裂。地质学上把这种岩层由于受到水平方向力的挤压而发生波状弯曲但未失去连续性和完整性的现象称为摺皱。

褶皱有多种形式，最基本的是向斜和背斜两种。

向斜褶皱是指岩层“大波纹”中向下弯曲的部分。向斜中间部分的岩层时代较新，两侧愈变愈老。背斜褶皱是指岩层“大波纹”中间上隆起的部分。背斜中间部分的岩层时代较老，两侧愈变愈新。在一般情况下，背斜形成山峰，向斜形成谷地。但有时往往相反。因为褶皱形成后，如果地壳再次经历强烈的动荡，那么这些褶皱会再次受到挤压甚至倒置，或者向斜被抬升、背斜被降低，因此出现了十分复杂的地质情况。凡是向斜成山、背斜成谷现象，称为“地形倒置”，或“负地形”。世界上有许多著名的山脉都是由地壳褶皱运动形成的。从欧洲的阿尔卑斯山到亚洲的喜马拉雅山一带，是世界上最长的一条东西向褶皱带，其中包括高加索山脉、兴都库什山脉等。

褶皱构造常常与大型油田联系在一起。有时，大的背斜能形成穹窿状构造，就像把地壳“挤”出一座圆形仓库，它的内部成了良好的“储油罐”。世界上许多油田开采者都在抽取这种“油罐”中的石油，我国的大庆油田就是其中之一。

地壳的变迁

整个地球的历史，可以说是地壳运动的演变史。造山运动是地壳运动的主要表现之一。“世界屋脊”喜马拉雅山脉，连同世界第一高峰——珠穆朗玛峰（海拔8848.13米），曾经就是汪洋大海。为什么大海会变成高山？科学家已经为我们找到了比较满意的答案。

1960年5月，中国登山队第一次从北坡登上了珠穆朗玛峰，并在珠峰的沉积层中发现了大批古生物化石，其中有代表海洋环境下生长的菊石类、鱼龙等化石。这些化石是一亿年前的中生代形成的。1975年，中国登山队再次在顶峰附近的岩层中发现了四五亿年前的古生代奥陶纪的海生动物化石，如三叶虫、海百合、腕足类等。这就清楚地证明：喜马拉雅山地区在很早很早以前是一片汪洋。

是什么力量使茫茫古海会变成巍峨高山？科学家提出一种假设，认为地球上的岩石层并不是一个大整块，而是分成好些大块，地质学家称它为“板块”。这些板块就像悬浮在地幔软流层上的“木筏”，是会漂移的。按照这种学说，亚洲大陆是一个大板块，南亚次大陆又是另一个大板块。在离现在大约3000万年以前，由于南面印度洋下面软流层的活动，引起了洋底扩张，使南亚次大陆板块逐渐向北移动，最后与亚洲大陆板块相撞。恰恰在这两大板块之间的喜马拉雅古海受到两面夹击，猛然被挤，就这样被抬升起来，沧海变成了高山。在地质历史上，地壳的这次异常强烈的造山运动，就叫喜马拉雅运动。有趣的是，雄伟挺拔的喜马拉雅山至今仍在缓缓上升呢！

地壳的这种巨大海陆变迁，不仅仅局限于喜马拉雅山一带，在欧洲的阿尔卑斯山地区以及许多其他地方，都可找到这种历史巨变的痕迹。例如，发生在中生代的两次大的地壳运动——印支运动和燕山运动，就对我国大陆和亚洲东部地壳发生巨大影响。在两次地壳运动后，我国四川、云南以东原来被汪洋大海所淹没的地区，全部从海底隆起成为大陆，从此结束了我国南海北陆的局面，使南北陆地连成一片。强烈的燕山运动使我国的昆仑山、天山、祁连山、大兴安岭及太行山等山脉相继崛起；辽阔的华北平原、松辽平原、江汉平原等也相继形成了。

地壳运动除大型造山运动外，还有地震、火山爆发等等，它们都是地壳运动的表现形式。

地壳运动的“马达”

山脉的形成显然是地壳运动的结果。早在一个多世纪以前，就有人设想地球是从一个炽热的熔融的火球慢慢冷却以后形成的。在冷却过程中，地球体积逐渐收缩，于是地球的外壳就发生了褶皱和断裂，如同苹果的表面凸凹不平一样。冷却了的地球表面同样也是高低起伏的，这样就为陆地、海洋、山脉、盆地、河流等各种不同地形的形成奠定了基础，创造了雏形。这就是所谓收缩说。但是，本世纪初放射性元素的发现证实，放射性元素是地球内部的主要热源，它持续不断地放出热量，地球并不是像人们所想象的那样处在逐渐冷却之中，于是人们便开始对主张地球因冷却而收缩的收缩说产生了怀疑。同时，大量的资料表明，地球上巨大的山脉并不是因地球的冷却收缩而形成的。因此，一度流行的收缩说被否定了。

1912年，德国科学家魏格纳提出了大陆漂移的设想。他认为：全球在两亿年以前只有一块连在一起的庞大的陆地，中生代（从距今2.3亿年到7000万年以前）时才开始分裂、漂移，逐渐形成现在的位置。他找到了许多证据，证明漂移现象的存在，例如大洋两岸海岸线的轮廓，尤其是大西洋两岸的海岸线十分吻合，而大洋两岸的地质构造和生物群落等也具有相似性和连续性。1965年，布拉德等人把大西洋两岸的美洲大陆和欧非大陆像玩七巧板一样地拼合起来，令人惊奇地发现它们的吻合真可以说是“天衣无缝”。

但是，是什么力量推动大陆东漂西移的呢？当时包括魏格纳本人在内的一些科学家都认为大陆有离开两极地带而向赤道靠拢的倾向，正是这种力量——所谓离极力把大陆推动漂移。然而，根据计算结果，这种力量太小了，不可能推动大陆漂移。于是又有人提出是由于潮汐牵引的力量，但实际上，这种力量也仍然是太小了，它更不足以引起大陆的漂移。那么，究竟是什么力量推动它们的呢？这个问题不能解决，对于大陆漂移说来讲是个致命的打击。因此，不久以后的30年代，大陆漂移说自然就渐渐销声匿迹了。

大家知道，地球的表面有三分之二以上被海洋所覆盖，然而，在传统的概念中，大洋的洋底是一个没有地势起伏的平坦的盆地。可是，事实上，正如前面所谈过的，海底不仅有延伸几千公里的绵延起伏的山脉，而且还有高达3000～4000米以上的海底火山。

世界著名的海底山脉——大西洋中脊，从深达5000米的海底升起，高度可达3000米以上，宽度超过2000公里。它从北冰洋开始，往南经过大西洋中部，绕过非洲南部的好望角进入印度洋。在印度洋中部，洋中脊分叉，它的东支通过南极海伸展到南太平洋，在这里和东太平洋洋隆相接，形成环绕全球的洋中脊系统，其总长度竟达70000公里以上。大西洋中脊的面积几乎占了大西洋的三分之一，其规模之大远远地超过了陆地上的喜马拉雅山脉或阿尔卑斯山脉。

大西洋中脊有一个中心带，其宽度约为200公里，它具有高低不平的多山地形特征。在洋中脊的顶（轴）部，有一条南北向的宽约15公里的中央裂谷，有人把这个中央裂谷形象地叫做地壳的裂缝，它的确很像一条被撕开的裂缝。

海域热流测量结果表明，在各大洋的洋中脊的顶部，热流值比正常值高出7～8倍。为什么洋中脊顶部下面具有这么异常的温度呢？这是由于地幔对流的关系。由于地幔物质温度高，而洋中脊的顶部似乎是地热的排泄口，因此在洋中脊的中心地带，普遍具有高热流。距洋中脊越近，热流值越高；距洋中脊越远，热流值越低。在大西洋中脊如此，在东太平洋洋隆如此，在印度洋中脊也如此。这里，火山活动强烈，熔岩涌溢，同时这里也是海洋地震震源的集中地。

地幔对流的过程是很缓慢的，上升对流的时间可达几千万年甚至几亿年。地幔为什么会发生对流呢？格里格斯认为，这是由于岩石的传导性不良，放射性元素衰变产生的热量在地球内部聚集起来，使得地幔下层物质受热膨胀，密度减小变轻，从而引起它的上升，并发生对流，这就像锅里的粥煮开了一样。美国的赫斯和迪茨认为，正是由于地幔对流，高温炽热的地幔物质才能从洋中脊的中心带往上涌起，涌起的地幔物质便形成了新的海底，所以大洋中脊也就是新的大洋地壳——海底开始生长的地方，新的大洋地壳不断地增长，便把海底从洋中脊处向两侧慢慢地推开，东侧的向东移动，西侧的向西移动，于是海底逐渐扩张，这就是所谓海底扩张说。事实证明，距离洋中脊越近，火山岛的年龄就越轻，距离越远，年龄也就越老，这说明了海底的的确确是在逐渐扩张的。

目前，无论是主张以地壳的垂直运动为主的学派，还是主张以地壳的水平运动为主的学派，差不多都公认地幔对流是地壳运动的主要动力来源。大陆漂移说所遇到的一个致命的打击——驱动力的问题，一直到20世纪60年代后期才发生了戏剧性的变化，现在可以说基本上已经解决了：地幔对流是一个威力无比的马达。

失去平衡的滑坡

滑坡是一种最常见的地质灾害现象，尤其是在松散地层分布的地区滑坡的发生尤为频繁。

什么是滑坡呢？简单地说滑坡是指坡地的土体或岩体由于水、重力和人为等因素失去了平衡而沿着一定的斜坡面发生整体滑动的现象。这部分岩石土壤堆积物称为滑坡体。滑坡体的岩性松软破碎，一般为黄土、沙砾、碎石等，其中有些是残留在坡上的坡积物，也有些是洪水带来的洪积物。发生滑坡现象的因素除地形坡度较陡及岩性松软破碎外，最重要的因素是地下水的活动。由于地下水的渗透作用，在浅部土层或碎石堆积物与较坚硬的不透水岩体的接触面上形成了一定的水位，水不断地向外排泄，便形成了一个凹曲面。在地下水长期渗透作用下，当土体因含水量过多而导致重量增加失去平衡，同时由于水使接触面摩擦力减小，于是岩石土堆积物即沿斜坡滑落而形成滑坡。

滑坡发生的原因很多，既有内因，又有外因。滑坡发生的内在因素主要包括斜坡地层的岩石性质、斜坡的地质构造和内部结构；外在因素是指地表水和地下水的活动、人工切坡或加载以及震动等促进斜坡丧失稳定性等因素。人类的活动，如修建铁路、公路、桥梁，开挖隧道以及修筑水坝、水库蓄水等，均可促使滑坡的发生。另外，地震也是诱发滑坡的重要因素之一。

滑坡在世界各地分布广泛。日本是世界上多山、尤其是多火山和地震活动十分频繁的国家，滑坡几乎遍布日本各地。据1958年实地勘察结果，日本全国共查明滑坡5584个，面积达143263公顷，平均每年有40000公顷土地、78900问住房、218间校舍、500座神社受到滑坡的危害，甚至发生过滑坡将火车和公共汽车推入大海的事故。在美国，由于滑坡的发生，河流被滑坡体堵塞而形成湖泊；印度也发生过类似的情形。1962年，原捷克斯洛伐克通过滑坡普查，发现了9164个滑坡，被滑坡毁坏的耕地面积达35000公顷，森林达13500公顷。瑞士总人口仅为643万，滑坡灾害曾使5000人丧生。前苏联和美国，每年因滑坡造成的损失可达数千万以至数亿美元。

我国发生滑坡的地区分布很广，而且是世界上最早有滑坡记录的国家，滑坡造成“移山湮谷”、“地移村掩”的灾害，在历史上早有记载。公元前186年，武都（今甘肃省武都县）由于地震引起了滑坡，死亡760人。该滑坡记录较欧洲有文字记载的滑坡记录要早749年。

近几十年来、我国境内的滑坡活动更加频繁，尤其是在西南和西北地区，每年都有规模不等的滑坡发生。据统计，四川省滑坡、泥石流共波及90个县区，约有60000处之多；在陕西凤县、略阳、宁强、勉县等县，发生滑坡、泥石流的地段达20000多处。

（1）甘肃洒勒山滑坡

甘肃省东乡族自治县是个多滑坡的地区，东乡果园洒勒山的前后左右都有许多老滑坡体。这里解放以来曾发生过4次大的滑坡。1983年3月7日又发生了一次大型滑坡，其规模之大、滑动速度之快、造成损失之惨重，均属国内外所罕见。

这次滑坡的滑坡体南北长约1600米，东西宽600～1100米，其厚度达20～35米，滑坡体的体积约600万立方米，滑坡体在地表所占的面积约3平方公里。在大约2～3分钟之内，滑坡体即滑至巴谢河南岸，截断了巴谢河，掩埋了苦顺、新庄、洒勒三个村庄，毁坏良田达3000余亩，掩埋致死237人，重伤27人，损失惨重。

洒勒山主峰位于巴谢河的北岸，山脉呈东西向延伸，主峰海拔2283米，相对高差大于300米。山体从上到下由黄土、亚砂土、紫红泥岩组成。山坡的坡度为40°左右，顶部在50°～60°左右。南坡冲沟较为发达，加上1982年冬季降雪量较大，因此在第二年融雪期间形成的地下水的作用下，产生了这次震惊中外的大型滑坡。

（2）云南禄劝县烂泥沟滑坡

烂泥沟滑坡是1965年11月20日至23日发生在云南省禄劝县普福乡烂泥沟的一次特大型滑坡。在滑坡体剧烈滑动之前，地面曾出现长200～300米，宽约2米的大裂缝，至11月20日晚11时33分，裂缝急剧扩大到3～4米宽。第一次滑动，滑坡体土石方总量达2.5亿立方米；23日晚发生第二次、第三次滑动，滑坡体土石方总量分别为5000万立方米和900万立方米。由于滑坡体前后缘高差大、山坡陡，滑坡物质滑落后，顺沟谷高速滑动5～6公里，直到前方受到鲁干大山阻拦后，方才停积下来。滑坡在河谷中堆积而筑成了一个拦河大坝，构成了一个容量达500万立方米的水库。此外，还由于巨大的滑坡体急剧下滑而引起地面大的震动，震级达4.4级，震中烈度达到5～6度。直接遭受滑坡之害的有4个村庄，共计85户、283间房屋；被掩埋的死亡人数至少为443人。1966年7月，即滑坡发生8个月之后，大坝又发生溃决，形成了一股强大的泥石流，大量石块被带进金沙江，形成了险滩。

滑坡的防治措施主要是工程措施，包括截排水工程（排除水对滑坡的作用）、卸荷减重工程（减轻滑坡重量）、坡面防护工程（加固岸坡）等。由于滑坡的类型很多，引起滑坡的原因也很多，因此，要根据当地具体条件，采取一种或几种措施相结合的方法，才能取得良好效果。

地球嚎啕大哭

泥石流虽然也和山崩一样是一种比较罕见的灾害性地质现象，但它十分凶猛，一旦发生，对人类的危害性极大。泥石流是山区突然爆发、历时短暂、含有大量泥沙和石块等固体物质并具有强大破坏力的特殊洪流，俗称“山洪”、“龙扒”、“走蛟”等。泥石流在一些山区，一般几十年甚至几百年才发生一次，但也有个别山区一年会爆发几十次。泥石流的发生远远不如滑坡那样普遍，但其危害程度大大超过滑坡。

泥石流是温带和半干旱山区所特有的一种突发性的地质灾害，在我国主要分布在西南、西北的高山区，西藏高原的边缘山区以及西北的黄土高原地区。

造成泥石流的条件主要有以下几项：一是要有物质来源，即常年累月地积存下来的大量泥沙、石块；二是要有充足的水源；三是地形陡峻，也就是说，它常常发生在山区的沟谷地带。

在泥石流形成之初，通常可听到从山沟里传来雷鸣般的阵阵巨响，紧接着，泥石流便挟带着大量大小不等的石块、泥沙，前推后涌直泻而下。泥石流的每一次阵流（阵发性泥石流），相隔时间一般为几秒到几分钟不等。阵流持续一段时间后，如遇暴雨不止，就会形成另一种形态的泥石流，即连续流，也就是阵流一个连着一个，连续不断。连续流通常流速、流量很大，迅猛向前奔涌，其冲击力更大，破坏力也就更甚。

研究表明，泥石流在地球上的分布极广，七大洲中除南极洲外，其余六大洲的六十多个国家和地区都受到泥石流的危害，世界上泥石流发生最频繁、来势最凶猛的地区要数阿尔卑斯山—喜马拉雅山系、环太平洋山系以及欧亚大陆内部的一些山系了，其次是拉丁美洲、大洋洲和非洲的某些山区。

我国是世界上多山的国家，泥石流分布十分广泛，危害也相当严重，但各地危害程度不一，在我国境内，黄土高原、祁连山和昆仑山的山前地带，秦岭、太行山地区以及北京的西山、辽宁西部的山区和吉林长白山地区，均有泥石流分布，甚至在我国东南沿海地区，也时有泥石流灾害发生。而我国西南横断山区，则是我国泥石流发生最频繁、爆发最凶猛的典型分布区。

（1）云南东川因民沟泥石流

1984年5月27日晨4时30分，在云南省东川市西北一百多公里处的因民沟，发生了一次由暴雨引起的泥石流灾害，给当地人民的生命财产造成了巨大的损失。

这次泥石流发源于因民沟上游左侧的支流——黑山沟。黑山沟沟长5.4公里，集水面积9.5平方公里，山坡坡度左岸为50°，右岸为45°左右，分水岭处标高3579米。从总体来看，山体比较稳定，仅局部地段有少量浅层滑坡，有的地方也曾发生过山崩。但由于人类长期的经济活动和自然风化作用，尤其是山崩时有大量的块石滚到沟床中填积，长年累月，越积越多，为泥石流的发生提供了物质来源。

1984年5月27日，在黑山沟的上游三风口一带降了一场百年不遇的雹暴雨，冰雹粒径为10到20毫米，雨滴直径为5至10毫米，雹暴雨来势凶猛，沿陡峭山坡直泻而下，夹带着大量的沙石泥土，形成了一股股强大的黏滞洪流汇聚于沟床中，涌向下游。流量越大，流速也就越快，到黑山村上游80米处，开始淘蚀沟床，最后造成水、泥、沙、块石俱下的泥石流，犹如一条长龙，直向因民沟袭来。它的舌状前缘，俗称龙头，把沟床中的沙砾、石块推向下游，掀上两岸。

据现场调查，这次泥石流破坏并波及的地段，长1500米，宽30～50米，沟床被淘深2.5～5.0米，搬运固体物质总量为36万立方。固体物质中块石直径大于0.5米者约占30%，最大为5.5×3.3×1.6米，泥石流的流量为400立方/秒，流速为6.11米/秒。在这场泥石流中共死亡121人，伤34人，死牲畜360头，冲走粮食137万斤、食油3万斤，冲毁农田3205亩，冲毁各种建筑4万多平方米、管道2万多米，造成直接经济损失约合人民币1000万元。

（2）四川甘洛县利子依达泥石流

1981年7月9日，在四川甘洛县利子依达发生了一场高密度黏稠泥石流，它是解放后三十多年来在横断山脉地区发生的规模最大、损失最为惨重的一场泥石流。

利子依达是成昆铁路横跨大渡河后从沟口附近穿越的第一条沟谷，属凉山彝族自治州甘洛县。主沟与大渡河交汇处海拔638米。当时正在成昆线上行驶的列车的两个机车头、一节行李车和一节硬座车厢顷刻之间被推到了大渡河中，另外两节硬座车厢被扔到桥台护坡上，还有一节出了轨，造成了很大的伤亡。

泥石流的防治措施有两类：一是生物措施，通过植树造林、种草育草来保持水土，使斜坡坡面得到保护；二是工程措施，如改善泥石流流势，增大桥梁等建筑物的泄洪能力等等。

开创新生面的火山地震和陷落地震

人们很早就注意到火山喷发前后伴生有地震，这就是火山地震。

意大利著名的维苏威火山东南坡上的庞贝古城，63年2月5日曾发生较强烈的地震，其后的16年里便经常发生小地震。79年8月24日地震活动达到高潮，接着维苏威火山开始大爆发，火山喷出的熔岩、浮石、碎石、火山灰埋葬了整座庞贝古城，直到1592年当地修筑水渠时才发现其遗迹。1748年开始进行发掘，1763年才证实这就是被地震和火山爆发毁灭了的庞贝古城。庞贝古城的两万多居民，如果能够意识到火山爆发前持续了十多年的一千多次地震是火山大爆发的先兆，就可能避免全城覆灭的命运，庞贝灿烂的古代文化和文明，就可能较多地流传下来。

1855年，有人根据南太平洋新西兰惠灵顿地震造成的地面上升情况，认为这次地震与火山爆发在成因上有密切关系，推测火山地震是地下岩浆上涌注入地下岩层裂隙，裂隙中的压力增高使地表岩层破裂导致火山喷发，喷发时大量气体在火山口附近爆炸形成地震。

后来科学家们在火山周围建立地震台，监测火山地震的活动情况。日本学者分析地震仪观测记录到的火山地震的地震波，发现地震波的冲击方向都指向火山中心，因此认为火山地震是由于岩浆大量喷发之后，火山内部压力减小，引起火山的岩层断裂错动而形成地震，所以火山地震群大都发生在火山大爆发之后。

在有活火山的地区，经常发生地震。从20世纪60年代开始，多火山的国家都在火山周围建立地震观测台网，用以观测地震活动情况，并以此监视火山的活动。经过观测研究，许多科学家认为，当地质构造运动使地壳局部区域改变状态变得软弱时，岩浆就趁机上涌，并沿隙缝冲出地面，形成岩浆喷发时的火山地震。另外，当岩浆注入地下断层裂隙后，可能降低断层面上的摩擦力，加强断层附近地应力，改变地应力的平衡分布，使断层错动发生地震，同时岩浆喷出地表形成火山爆发。但发生在火山区域的地震不一定都是火山地震，例如，日本首都东京位于著名的富士山火山群区域，1923年发生的毁灭了东京的大地震不是火山地震，也没有引起火山爆发。

世界上火山带与地震带的分布基本一致。火山主要分布在太平洋沿岸及其弧形岛屿地带，形成“太平洋火山环”。另外，中亚至地中海一带火山也比较多。意大利、日本、印度尼西亚、堪察加半岛、墨西哥、智利、夏威夷群岛等多火山的国家和地区，常发生火山地震。

我国的火山主要分布在东北、内蒙古、山西、云南、新疆和台湾。东北长白山区的白头山火山曾于1597年和1702年爆发过，黑龙江德都县五大连池火山也曾于1720年爆发过，这几次火山爆发都可能伴有一些小地震。台湾大屯火山群的七星山火山，至今还在继续活动，是我国著名的活火山，经常发生微弱的火山地震。新疆于田县苏巴什以南昆仑山中大坂西沟附近的火山，1951年5月27日曾爆发，爆发时发出巨响，从火山口喷出圆柱状的烟灰，飞出石头，由于喷发不甚猛烈，未引起较大的地震。

没有人否认火山爆发会引起地震，但火山地震一般都很小，数量也很少，仅占全世界地震总数的百分之几。通过观测火山地区的地震活动来预报火山爆发，已成为很有效的办法。

另外，在我国广西、贵州、云南东部分布有石灰岩地下溶洞的地区和全国各地的某些矿区，有时由于溶洞、矿山采空、地下水过量开采致使地表塌陷，会引起局部范围的地面震动或破坏，这就是人们熟知但少见的陷落地震。与构造地震和火山地震比较，陷落地震数量极少，影响范围极小，都属于小地震之列。例如，1935年广西百寿县安和乡屯浪弄发生一次较大的陷落地震，仅崩陷了三四万平方米，陷坑附近房屋屋瓦掀动，十多公里范围内的居民受到惊骇。

陷落地震越来越受到人们的特别重视。煤矿采空区自然塌陷和人为放落采空区顶板造成的地震较普遍。例如，1973年5月30日起，山西省大同煤矿区微弱地震次数逐日增多，5天后每日达80多次，6月14日发生两次较大的有感地震后，地震次数进一步猛增到一天内发生240多次小地震，紧接着就发生了矿井采空区塌落（冒顶），形成震级达4级的陷落地震，之后小震次数急速减少，很快就趋于平息。矿区陷落地震的这一普遍规律，已被用来监测预报矿山采空区的自然塌落，成为保障矿区安全生产的重要手段之一。

除构造地震、火山地震和陷落地震外，陨石坠落冲击地面、陡峻的山坡和海岸崩塌等，也会形成地震，这些自然原因造成的地震，统称为天然地震。开山炸石、采矿爆破、地下核爆炸等也产生地震，称为人工地震。地下核爆炸促进了地震学的发展，地震观测又使核试验的秘密暴露在光天化日之下。

强大的地下核爆炸是人工地震，它产生的地震波虽然比大地震微弱得多，但同样传遍全世界，用灵敏度很高的地震仪可以把它记录下来。任何国家在任何地区进行地下核试验，设有地震台的国家，几分钟后就能分析出核爆炸的时间、地点和量级（核爆炸的大小）。因此，如今的地震学已不仅仅是一门重要的基础科学，而且跃入了尖端科技领域，开创了应用地震学的新生面，推动着其他学科的迅速发展。

险象丛生的水库地震

人类对自然规律认识不多的时候，某些自然现象的发生。往往出乎人们的预料之外。修建大水库诱发地震，就是这样一种自然现象。

希腊曾在阿里洛斯河上修建蓄水0.41亿立方米的马拉松水库，1929年10月建成并蓄水，1931年在库坝区开始发生小地震，这是世界上最早由水库蓄水诱发的地震。因为该水库处于地震活动区，建水库之前，当地就曾发生过地震，因此水库蓄水后诱发的地震没有引起人们的特别注意。地震随库水增高而增多，1938年库水猛涨的时候发生了5级地震，震动了水库大坝，更震惊了科学家和当地群众，人们才开始注意水库蓄水诱发地震的问题。

1935年，美国在科罗拉多河上修筑胡佛大坝，建成蓄水375亿立方米的米德湖大水库。虽然库区几百年来没有发生过地震，美国工程技术人员仍注意吸取希腊马拉松水库地震的教训，在库区周围建立地震台，监测地震活动。1936年水库水位升高到100米时，库区发生一次小地震；库水继续增高，地震也随着增多增强。1939年库坝区发生5级地震，危及水库及其下游人民的生命财产安全，美国政府被迫投入大量人力物力详细研究水库与地震的关系，从此研究水库诱发地震逐渐成为地震学中的一个重要课题。

科学家和工程技术人员虽然注意到大水库可能会诱发地震，兴建水库前要对库区地震活动性进行调查和观测研究，认真考虑大坝的抗震性能，但失误仍然一再重演，险情不断发生。

1958年，我国在风光秀丽的广东省东江支流新丰江（河源县）兴建新丰江大型水库，一年多即筑成一座105米高的混凝土大头坝（空心坝），库容115亿立方米。库坝及周围地区历史上没有破坏性地震记录，按抗震建筑规范规定，大坝按抗6度地震烈度设防（即不抗御破坏性地震）。1959年截流蓄水，库坝区即开始发生小地震，地震随库水增高而增多增强，当地群众不时感到地震的摇撼，听到地震时的地声。

1960年，当水库第一次蓄满水之后，大坝附近小地震骤然增多增强，并发生一次人们感觉强烈的地震，引起地震工作者、工程技术人员和当地群众的高度警觉。大坝一旦溃决，东江沿岸的河源、增城、惠州、东莞、广州等许多城市都将被一扫而光，并危及香港和澳门的安全。在危险迫在眉睫的时候，周恩来总理亲临水库大坝视察，指示立即采取有效防范措施，加固大坝，确保安全。水库工程局当即决定改大头坝为实心的重力坝，对大坝按抗御8度地震烈度加固，以实际抗9度进行验收。与此同时，成千上万的小地震接踵而至，0.4级以上的小地震平均每月达4000多次，危如累卵。

当大坝加固工程临近结束时，1962年3月19日，大坝下游1公里处发生了6.1级破坏性地震，坝区的地震烈度达8度。纵横100公里范围内的城乡机关、学校建筑物和民房倒塌1800余间，破坏23900余间，死伤85人。地震时，大坝剧烈摇晃，水平裂缝贯穿坝体，大坝电厂及附属设施均遭破坏。由于震前加固及时，大坝整体稳定，才顶住了强烈地震的冲击，转危为安，避免了一场险恶的灾难。三十多年来，新丰江水库地震台观测记录到的地震已超过了40万次。新丰江水库是世界上诱发地震次数最多、地震延续时间最长、大坝加固最及时的大水库。

20世纪60年代以来，水库地震遍及世界各国，水库地震与日俱增，国内外已有几十座库容1亿立方米以上的大水库诱发了地震。非洲赞比亚卡里巴水库、印度柯依纳水库、希腊克里马斯塔水库和我国新丰江水库等，都诱发了6级以上的破坏性地震。

纵观国内外的水库地震，地震次数和地震大小均随库水升降而增减，最大地震一般发生在第一次蓄满水后的数月之内。水库地震还与库容及坝高有一定关系，诱发了地震的水库，库容一般在10亿立方米以上，坝高多在100米以上。破坏性的水库地震，都发生在库容25亿立方米以上、坝高100米以上的大型水库。但不是所有高坝大水库都诱发地震，全世界坝高200米以上的大水库只有25%左右诱发了地震，坝高100米以上、库容10亿立方米以上的大型水库只有10%诱发了地震，坝高100米以上、库容不足10亿立方米的大型水库则只有0.54%诱发了地震。

许多位于地震区的大水库平安无事，有些位于非地震区的中小水库却诱发了地震。但所有诱发地震的水库，都位于地质构造复杂和地下岩层软弱易透水的地区。几十万年来地质构造活动强烈、有大规模活动断层或多组断层交错切割的地区，地下应力分布复杂，水库蓄水后增加的静压力可以改变地下应力分布状况，造成地下应力分布不均匀和局部加强，致使断层失去平衡，最后突然断错形成地震。另外，水渗透对断层面的软化、润滑、吸附、增温、水化学、气化学及应力腐蚀等物理化学作用，亦使地下断层易于活动，导致发生一系列地震。各水库的具体情况和条件不同，诱发地震的原因也不完全相同，但水库地震都属于有水参与作用的构造地震，研究水库地震是地震学的一个专门课题。

破坏严重的高烈度地震

地震有大有小，对地面的影响或破坏程度有强有弱。大地震导致山崩地裂、房倒屋塌，小地震则一晃而过。

1668年7月25日（清康熙七年六月十七日），文学家蒲松龄出游到山东省临淄县北的古齐城，晚上8点左右他正与表兄李笃在旅馆对烛畅饮时，忽闻地下有声如雷，自东南方向传来，众骇异，不解其故。接着桌子颠簸，酒杯倾倒，屋梁椽柱错折乱响，人们相顾失色，呆滞了一阵才意识到是地震，急忙逃往屋外。只见远近楼阁房舍剧烈摇晃，墙倾屋塌之声与儿啼女号声交混鼎沸。人眩晕坐立不稳，河水倾泼且猛涨数米，四野鸦鸣犬吠，一个多小时后始稍定。蒲松龄把自己的这些亲身体验和见闻，写成《聊斋志异》一书中精湛的《地震》一文。这次大地震就是山东省郯城、莒县发生的8.5级大地震。

山东省南部的郯城、临沂、莒县、莒南一带是1668年大地震的极震区，灾情十分惨重。城郭房舍、庙宇寺观毁如平地，数百公里内无立着的房舍，城内及四乡遍地裂缝喷水涌沙，高阜崩为堑，平地陷为渊。地裂缝深不可测，宽不能越，长者数公里，断续数十公里，遍布山东省全境及江苏省北部的许多县区。井、泉、裂缝喷水高达数米至十几米不等，河水暴涨，平地水深数米。莒南、莒县一带山崩裂15处。江苏北部的赣榆县海滩隆起，黄海海水后退15公里之遥。可见，这次大地震对地表自然景观的破坏程度是很严重的，破坏范围是很广阔的，地震烈度是很高的。

地震烈度是衡量地震时地表受震强度的标准。它是根据地震时人的感觉、房屋建筑物受震程度和地表自然面貌受影响的程度综合评定出来的。

每次地震震动最厉害的中心区域烈度最高，称为极震区烈度；距离震动中心区域越远的地方，烈度越低。好比炸弹爆炸一样，炸弹的炸药量相当于地震本身的大小（即震级），炸弹爆炸后对各地的破坏程度相当于烈度，爆炸点附近区域破坏最严重，距离爆炸点越远破坏越轻。由于地震波在地下行走的路径不同，各地的地质构造、岩石性质、土质条件和地下水分布情况不同，各地房屋等建筑物的形式和耐震程度千差万异，所以每次地震的烈度分布都很复杂。

根据地震现场的实际受震情况，科学家把地震破坏程度分为若干等级，作为评定地震烈度的标准，并绘成图表，称为地震烈度表。最早的地震烈度表是一次地震制定一回，内容很简单。欧洲人卡塔尔迪在调查1564年7月20日发生在阿尔卑斯山麓的地震时，在地图上用不同颜色标出地震破坏强弱的分布，这就是世界上第一个地震烈度表。19世纪，意大利学者罗西和瑞士学者弗瑞尔分别研究地震烈度问题，1883年他们联合发表世界上第一次得到广泛使用的综合性的罗—弗氏地震烈度表。这个表把非破坏性地震对地表的影响程度由弱至强分为7个等级，破坏性地震从破坏至毁灭分为3个等级，即全表共分为10个等级（称10度表）。1912年，德国学者西伯格除在内容上充实罗—弗氏烈度表的判据外，将最高的一个烈度细分为3度，成为当时最完备的通用12度烈度表，是各国制定本国地震烈度表的蓝本。

1957年，我国地震学家谢毓寿教授根据我国建筑物的形式和结构特点，编制成12度的《新的中国地震烈度表》，表中的各度烈度按房屋、结构物、地貌和其他现象等四项内容，较详细地列出了烈度判据，并对房屋类型和建筑物的破坏程度作了较明确的说明。二十多年间，这个烈度表在我国地震科学研究和国家基本建设中发挥了积极作用。1980年，国家地震局组织修定发布了新的《中国地震烈度表》，在表中增加了平均震害指数和参考物理指标。

为适应新时代抗震设防的要求和土木工程师的需要，1992年，欧洲地震委员会（ESC）重新修订著名的1964年《欧洲地震烈度表（MSK—64）》，制成新的《欧洲地震烈度表（MSK—1992）》，作为烈度表的国际标准向欧洲各国推荐使用。迄今为止，全世界已有六十多个地震烈度表，大多数都是12度表，基本内容大同小异。低烈度以人的感觉为主，中、高烈度以房屋等建筑物破坏情况为主，极高烈度则以山崩地裂等地貌自然破坏现象和破坏范围作为评定烈度的主要依据。把国内外所有地震烈度表的主要内容抽出来汇集在一起，可制成下列简缩的示意性的地震烈度表：

极震区烈度等于或大于6度的地震，一般被称为破坏性地震，或称为强烈地震、大地震。1668年，山东省郯城、莒县发生的大地震，极震区烈度达到12度，是世界上罕见的大灾难震之一。1976年，河北省唐山大地震的极震区烈度达到11度，而且高烈度区分布在唐山市区内，因此造成的破坏和损失相当严重。

地震烈度高低与震级大小关系密切，震级越大，烈度越高。对于发生在地下10～30公里深处的地震，震级与极震区烈度大致有如下对应关系：

地震烈度高低还与震源深浅密切相关，对于震级相同的地震，震源浅则极震区烈度高，但影响范围较小；震源深则极震区烈度低，但影响范围较大。另外，地下岩层中断裂纵横、岩石破碎、土质松软、地下水位接近地表和建筑物不耐震的地区，发生中、小地震也会造成严重灾害，出现很高的地震烈度；而地下岩层完整坚固、土层结实、地下水位较深和建筑物按抗震建筑规范设计建设的地区，地震时地震烈度一般较低，即使发生大地震，也不致于造成惨重的灾祸。

地球的黑飘带

在地球演化的历史长河中，地震是经常发生的一种自然现象，从46亿年前地球形成并出现地质构造运动开始，就有地震发生。而人类对地震的认识只有几千年的历史，使用近代地震仪器观测记录地震则仅仅100年，究竟地球上发生过多少次地震，有多少人死于非命，有多少财富付诸东流，恐怕是永远揭不开的谜。

1981年，美国地震学家统计分析了全世界近80年发生的地震，得出每年全球平均发生各级地震的次数大致为：包括零级地震在内，全世界每年平均发生地震500万次左右，每年死于地震灾难的人数平均为1万人左右。

地球上不是到处都发生大地震，大地震只发生在地质构造活动很强烈的地区，特别是地球岩石层圈不牢固的地带。

20世纪60年代以来，科学家们认识到，地球固体外层厚70～100公里左右的这一层，是紧紧包围着地球的坚固的岩石层，但它不像天衣无缝的蛋壳那样完整，而是由许多巨大的岩块——地球岩石板块紧密拼接在一起构成的。板块大小不等，构成全球岩石层圈的六大板块是：欧亚大陆板块、美洲大陆板块、非洲大陆板块、大洋洲（印度）板块、南极洲板块和完全是海洋的太平洋板块。各大板块又由一些较小的板块组成，例如，我国大部分版图处于欧亚大陆板块中的东南亚板块，从中还可以再划分出更小的东南亚半岛板块、中国东部板块、中国西部板块和西伯利亚板块等等。我国东临太平洋板块中的菲律宾板块，西接欧亚大陆板块中的土耳其板块，南连大洋洲板块中的印度半岛板块。各板块不但大小不一，它们各自的运动方向和运动速度都不一样，在板块交接带附近就形成了高耸的山脉、海底山岭，深邃的海沟、峡谷和水平错动的巨大深断层带，这些地方就是大地震的策源地。大地震沿海岭、海沟和水平大断层带等的巢穴分布，形成鲜明的大地震带——地球的黑色飘带。

九十多年来，各国地震台共观测到全世界7级以上的大地震两千多次，它们主要集中发生在以下三个地震带上：

第一，太平洋周围地震带：地震沿太平洋周围的岛弧。海沟和水平大断层带分布，即沿南北美洲西海岸，经美国阿拉斯加海岸、阿留申群岛至俄罗斯堪察加半岛，转向千岛群岛到日本，然后分成两支，一支向南经马里亚纳群岛至伊里安岛，另一支向西南经琉球群岛、我国台湾岛、菲律宾群岛、印度尼西亚群岛至伊里安岛，两支汇合后经所罗门群岛、新赫布里底群岛、汤加至南太平洋的新西兰。

这一地震带的地震活动最强烈，全球76%的地震能量从这里释放出来。几乎全部深源地震都发生在这里，因此太平洋沿岸的国家和地区屡遭大地震的袭击和浩劫。

第二，阿尔卑斯—喜马拉雅（欧亚）地震带：西起大西洋中的亚速尔群岛，向东经地中海及其沿岸的葡萄牙、西班牙、意大利、希腊、北非沿岸国家，再向东经土耳其、伊朗、阿富汗、格鲁吉亚、亚美尼亚、阿塞拜疆、土库曼、塔吉克、印度北部、我国西部和西南地区，经过缅甸至印尼与太平洋周围地震带相汇。

这一地震带的地震活动虽不如太平洋周围地震带那么强烈，特大地震不多，地震释放的能量只占全球地震能量的22%，但它横贯人口众多的欧亚大陆，震源一般都不深，往往造成严重灾害，其重要性和危害性与太平洋周围震带相比都毫不逊色。

第三，海岭地震带：沿大西洋、印度洋和太平洋绵延几万公里的海底山岭分布。

这一地震带的大地震虽然数量不多，震级不特别高，震源也不深，但它们完全沿狭长的海岭和水平大断层分布，对于研究地球岩石层圈的构造和板块运动，具有十分重要的意义。

我国台湾位于太平洋周围地震带上，新疆南部、西藏、四川西部和云南则位于阿尔卑斯—喜马拉雅地震带上，是科学家公认的我国著名的大地震巢穴。

使地球颤栗的高级地震

地震破坏的轻重程度用烈度来表示，而地震能量的大小则根据地震仪观测记录的地震波的强弱程度来计算，计算出来的结果就是震级。

1960年5月21日（星期六）早晨6点多钟，南美洲智利阿劳科半岛南端太平洋深海沟，突然发生一次7.9级强烈破坏性地震，居民们刚起床不久就被震得昏头转向，房倒屋塌，死伤甚众，幸存者慌忙逃离残破的房舍，半小时后又发生一次同样强烈的地震。第二天是个灾难更为深重的星期天，快到下午3点又发生一次更大的地震，11分钟后使地球发抖的特大地震惊天动地地发生了。智利从南到北600公里海岸的城镇变成废墟，沿海土地下沉一两米，地下沙水冒出地面淹没大片土地，再加上接踵而来的暴雨造成的河水泛滥、平静了五十多年的普惠火山持续几个星期的喷发、大海啸的反复洗劫和不断发生的强烈余震，使智利人民和太平洋沿岸各国人民陷于严重的震灾和水患之中。一个月内共发生225次强烈地震，其中10次超过7级，3次超过8级，最大一次地震达到9.5级，这是世界上震级最高、强烈地震次数最多的大地震群。

震级是表示地震能量大小的一个科学标度。1935年，美国地震学家里克特首先创立震级概念和测定方法，他使用伍德—安德生式扭力摆地震仪，观测美国加州南部1000公里范围内的地震。这种地震仪可以把地震波的振动放大2800倍。在距离震中100公里的地方，当地震仪记录下来的地震波水平平均振幅为1微米（即0.001毫米）时，里克特规定这样大小的地震为零级地震；以它为标准推算比它大或比它小的其他地震的震级，称为里氏震级。因为里克特观测到的地震波是在地球内部向四面八方传播的地震纵波和横波（统称为地震体波），用它们测定的震级就叫做里氏体波震级，用英文字母ML表示。

1945年，美国地震学家古登堡在观测1000公里范围以外的远地震时，发现地震波中振动周期20秒左右沿地表层传播（不通过地球内部）的地震面波最强烈。后来对于1000公里以外地震的震级就用地震面波来测定，因为其基本原理和方法仍然是里克特创立的，所以这样测定的震级称为里氏面波震级，用英文字母MS来表示。

观测分析和理论研究证明，震级与地震波类型、地震台地基条件、震源情况、地震波传向地震台的方位、地震波传播途中遇到的地质构造情况、地震台使用的地震仪类型及性能等因素密切相关。每次地震只应该有一个震级数值，但由于各地的上述具体情况不同，国内外各地地震台测定的同一次地震震级数值就有差异。例如，1976年7月28日河北省唐山大地震，美国地震报告定为7.9级，美国地质调查所测定为8.2级，美国帕斯登纳地震台测定为7.6级，美国帕默地震台测定为8.2级，美国檀香山地震台测定为8.0级，美国夏威夷地震台测定为8.1级，日本地震报告定为8.0级，日本长野地震台测定为7.5级，瑞典乌普萨拉地震台测定为8.1级，日本气象厅测定为7.5～8.2级，原香港英国皇家地震台测定为8.0～8.2级，原苏联莫斯科地震台测定为7.7级等等，最大相差0.7级。由于唐山大地震很大，我国地震台使用的微震仪记录全部超出限度，不能用来测定震级，只能使用少数强震仪的记录来测定，西安地震台测定为7.8级，兰州地震台测定为7.7级，成都地震台测定为7.9级，渡口地震台测定为7.6级，最大相差仅0.3级。根据以上各地震台测定结果的平均数值，唐山大地震的震级即定为7.8级，这与用其他方法估算的结果基本相同。

各种震级可以通化为一个基本的物理量——地震波能量E。1956年，古登堡给出里氏震级与地震波能量的关系，各级地震的地震波能量大致是：

震级相差1级，地震波能量相差31～32倍。最小的-7.9级地震与迄今观测到的最大的9.5级地震，地震波能量相差100多亿亿亿倍。全世界每年地震波释放出来的总能量平均为约1018焦耳。1960年智利特大地震群的地震波能量超过1019焦耳，超过全世界年平均释放的地震波能量的数十倍，相当于1945年美国投向日本广岛原子弹威力的5000万倍，足以影响地球自转速率、地极运动，激发地球的自由振荡，所以地震那几天，整个地球颤抖不已，太平洋的海水振荡了一个星期之久，如此巨大的地震波能量，实际上还不到地震释放总能量的1%。在震源处，绝大部分地震能量主要以热能、机械能、化学能、电磁波能、位能、势能等多种形式释放转换掉，但这些能量至今还无法直接测定。

外星人光顾地球

通古斯大爆炸之迷

1908年6月30日，清晨7点17分，一阵剧烈的爆炸声，惊醒了俄国远东西伯利亚沉睡的山林，大地猛地颤抖起来。一些人还没有明白是怎么回事，就被抛到老远老远，房屋摇摇晃晃的倒塌下来。紧接着，森林里燃起了熊熊大火，大火凶猛地卷着灼人的火舌，铺天盖地扑向房屋、人群、牲畜。霎那间，通古斯方圆几百英里范围内遭到空前的浩劫。

这时，远在美国的华盛顿地震测试台，已经从地震仪上捕捉到了灾难发生地点的方位和程度。距离通古斯500英里远的伊尔库茨克，地震仪的指针不停地摇动了近一小时。与此同时，在丹麦、英国、奥地利的一些地区，有许多人都观察到北部天空出现异常现象，绚丽的绯红抹染了大半个天空，像是在燃烧一样。有人甚至往警察局打电话，提请他们注意是不是发生火灾了。

在灾难的发生地，情况非常糟糕，大火吞噬森林，融化了大片大片的深层冻土，山洪暴发，河水泛滥，成片的植物化为乌有。

究竟是怎么回事呢？谁是这场灾变的罪魁祸首？

谁也回答不出来。

这时，有人想进入灾难发生地，实地考察一番。可是，由于这场意外灾难使得通古斯地区气候变得十分恶劣，极度的严寒和冰雪将这个地方包裹了起来，封冻了道路，阻塞了交通。人们根本无法进入这个地区，更不用说考察了。因此，通古斯地区到底遭到了什么样的浩劫，便成了一件悬案，沉重地压在人们的心头。

1921年，也就是通古斯大爆炸发生之后的第13年，苏联科学家组织了一个考察组，对大爆炸之谜进行了第一次考察。

考察组由列昂尼德·库里克博士率领。库里克博士一直从事对陨石的研究。在此行之前，他在理论上对通古斯神秘爆炸进行了一些推测，认为唯一可以解释的，是巨大的陨石或者陨石群的撞击，导致了大爆炸的发生。因此，只要在大爆炸的地区找到陨石坠落的痕迹，答案也就找到了。

考察组首次进入了通古斯森林。荒凉的通古斯森林，自从13年前发出震耳欲聋的怒吼之后，便沉睡了，像是生怕有人惊醒它的好梦，它用爆炸的威力阻塞交通，设置许许多多路障，使得考察队员们每前进一步都很困难。而且，让库里克博士大为惊诧的是，没有发现陨石的痕迹。因气候、环境条件太坏，首次考察一无所获地结束了。

又过了六年，库里克博士再度率考察组前往通古斯地区。这次考察组中增加了两名新成员，一位是西伯利亚考古学会的维克托·谢汀教授，一位是美国天文学家查尔斯·奥利维尔博士。三位科学家的着眼点还是巨大的陨石，继续第一次考察所关注的问题。

这一次，科学家们找到了大爆炸发生的中心位置，它位于楚尼河与通古斯河之间的高原上，直径大约15～20英里。站在山顶上，满目凋敝惨淡。光秃秃的大树代替了过去茂密的森林，那些大树被连根拔起没有树皮也没有树根；冻土覆盖着大片的山丘和沼泽到处都似乎在暗示，暗示着一个凶猛肆虐的魔力存在。科学家们当然不相信魔力，但他们感觉到，造成这场巨大灾难的，绝非普普通通的自然力，如果确实如库里克博士所推测，是陨石撞击的话，那么，这颗陨石大约有4万吨重！只有这么大质量的陨石，才能产生如此巨大的破坏力。

由此看来，一颗重约4万吨的陨石，把通古斯森林炸得满目疮痍，一定会在地面上留下点什么吧？按照大爆炸所产生的能量看，地面上起码有一个巨大的陨石坑，还应该有许许多多的陨石碎片方对，否则便不符合逻辑了。科学家们找哇找，既没有发现陨石坑，也没有找到陨石碎片。为了万无一失，他们雇了一些人，深挖冻土，遇到可疑之处，便深掘几十英尺。但是，尽管如此，还是没有找到含有铁镍成分的流星物质。科学家们只好悻悻而归。

难道是判断发生了错误？1929年，库里克博士又与其他人合作，对通古斯进行了长达八个月的考察，结果依然如故。

十年过去了，在1938年，库里克博士在总结前三次考察的经验之后，第四次率考察队进入通古斯地区。这次，他们的设备、装置都比较齐全，配备了小型飞机，可以从高空俯瞰整个通古斯地区，而且，在高空还能拍摄不同角度的照片、收集珍贵的地面资料。

就是在这次考察中，考察队差点儿全部丧生。那是一个意外，当考察队员乘飞机进行高空观察时，突然，飞机一个跟斗，直栽进通古斯河里。幸好是栽进河里，否则，机毁人亡的悲剧就发生了。有趣的是，这一凶险给库里克博士带来了极大的震动，他猛然惊醒，二十余年来，自己死死地盯着那个未知的陨石，是不是太局限了？难道陨石轰击是通古斯大爆炸的唯一原因吗？会不会还有其他原因？

库里克教授戏剧性地对自己的研究方向产生了怀疑。这一转变开拓了科学家们的思路，从而，对通古斯大爆炸之谜的研究，进入了一个新的阶段。

1942年，库里克博士带着深深地遗憾逝世了，他花费毕生精力研究通古斯大爆炸，却没能揭开谜底。但是更多的科学家像在田径场的跑道上一样，接过了他手中的接力棒，继续不懈地跑下去。其中有考古学家、天文学家、气象学家、地理学家、地震学家、化学家等等。研究的队伍越来越庞大，科学家们从各自研究的角度，对通古斯大爆炸进行考察，企望能找到突破口，从而揭开笼罩在它上空的神秘迷雾。但是，大爆炸地区固守着它的沉默和现状，衰败的森林，冰封的大地，硬是不作一点儿让步，人们走进它时，越发觉得疑团重重，于是各种各样的猜想和推测都产生了。

“外星人”降临广岛想象

1945年8月6日凌晨两点，在太平洋上一个叫做提尼安的小岛上，一架飞机慢慢悠悠地升了起来，它像是有点儿超负荷，起飞显得有点吃力。不一会儿，它便钻进铅灰色的天空里去了。明眼人一看就知道，那是一架超级空中堡垒B—29轰炸机，不过，此时它已经临时借用航空大队长母亲的名字，被命名为“依诺拉·盖茨”。这架飞机叫什么名字无关紧要，关键在于它干什么去呢？要知道，此时正是第二次世界大战白热化阶段。

飞机往日本方向飞去。确切地说，是往插入濑户内海的广岛市飞去。

清晨的广岛，清澈的天空几乎纤尘不染。“依诺拉·盖茨”从3万英尺的高空鸟瞰广岛，能见度极好，濑户内海湛蓝湛蓝，美丽的广岛犹如少女纤细修长的手指，极优美地在海水中伸开。

8点09分，飞机上的瞄准器对准了市中心的相生桥。弹舱门打开了，一枚细长炸弹被扔了下去，这时正好是8点15分。43秒之后，广岛嗡地一下烧着了，蘑菇状的云团剧烈地翻滚，整个城市像被熔岩覆盖着，已经看不见什么了……

广岛的时间，便在人类历史的这一刻凝固。

世界上第一颗实战用的原子弹爆炸了。它是美国秘密制造的新型武器，长10.5英尺、直径29英寸，细细长长，虽然重量只有9200磅，能量却相当于12500吨黄色炸药。

这枚原子弹究竟造成了什么程度的破坏呢？

后来，这次核爆炸后幸存下来的人回忆到，当时只见白炽无比的光一闪烁，眼睛就失明了；它是那样的强烈，植物的绿色在白光里，顿时化为乌有。随着闪光瞬间而来的是一阵热浪，它持续的时间很短，却没有时间冷却，在这样的情况下，人在2.5英里以外，皮肤在最初的1/1000秒内可达到50℃，而在爆炸中心附近的温度，可达到225℃。严重的灼伤，其强度让人难以置信，它能在一瞬间导致人体炭化，而且会使内脏气化。所以，在火球腾升的半英里范围内，暴露在外的人们不到一秒钟的时间，变成了一堆堆干瘪冒烟的黑焦炭，成千上万个黑色的东西，粘在街头、桥梁和人行横道上。原子弹的冲击波，以最初每秒2英里的速度，火箭般向四面八方飞过去，大片大片的房屋、树木，顿时随着烟雾齐刷刷地倒塌了。

据统计，在广岛当时尚未疏散的24万多人中，死亡人数为14万；从1945年算起，5年内；同这次轰炸有关的死亡为20万。76000幢建筑物中，70000幢被破坏或毁掉了。

原子弹的爆炸震撼了全世界，也深深地震撼了从事通古斯大爆炸研究的科学家们，震惊之余，大有茅塞顿开之感。再回过头去看看通古斯那曾经是参天大树的密林，现在只剩下光秃秃的树干倒在地上，这些树没有树皮也没有树根，像是被连根拔起。这与遭到某种威力无比的爆炸何等相似呀。一位叫塞尔诺夫的农民告诉科学家，通古斯大爆炸发生时，他正在瓦纳伏拉村。突然，他看到约一英里远的西北方向上空，燃烧着一个东西，那东西发出强烈的灼热，使他闭上了眼睛。当他再次睁开眼睛时，天空一片漆黑，随之，一阵强烈的爆炸声传过来，紧接着，大地震动，他被一股力量掀起，从门槛直抛到6英尺以外。据资料记载，在大爆炸发生的时刻，一辆运行在西伯利亚的列车上，许多旅客都看见了一个发光的物体由南向北飞去，随着一声巨响，旅客们惊恐万分地感到了震动，列车被震得摇摇晃晃，好像喝多了酒的醉汉。

科学家们根据震动的波及面、震中的破坏程度等等情况分析，这次爆炸如果是某种爆炸物引起的话，那么，这种爆炸物起码具有类似原子弹的性质。

科学家们决定，修正通古斯考察方案，应该重视那些与常理相反的推测。1963年，由地球物理学家索洛多夫率领的苏联考察队，再次进入通古斯。他们携带了在当时看来最先进的仪器设备，来到爆炸中心。从直观上看，这里的一切都似乎表明，“瞬时辐射烧灼”曾经发生过，究竟能不能有足够的证据呢？他们利用知识和仪器，不久就测定出，这里的确是发生过核爆炸，当时释放出的放射能量至少为2.8×1023尔格，相当于一颗千万吨级的原子弹爆炸时所释放的能量。他们还用碳14法，测得树木、土壤的放射性很高，超过其他地方两倍以上。

因此，科学家们欣喜地得出结论，通古斯地区的爆炸并非陨石撞击，而是一场核爆炸。他们甚至根据树木烧焦的情况，确定核爆炸发生在离地面5公里的高空。

这样看来，不就可以公布通古斯大爆炸的谜底了吗？

事情并不那么简单。我们知道，世界上的第一颗原子弹爆炸于1945年，通古斯的神秘爆炸是1908年，这中间相距37年。如果1908年通古斯的灾难是源于一场核爆炸，那么，它是什么样的爆炸物呢？武器吗？还有，它究竟是什么人干的呢？随着人类对物质结构的更深认识，通古斯大爆炸之谜让人们产生的联想就更多了。所以，不久，在不断的争论和研究中，有许多人又否定了60年代初期的结论，他们认为，通古斯的灾难“实际上是一次核爆炸”的说法，似乎不能让人接受。

揭开飞碟之迷

今天，当人们看见这三个字母——UFO时，几乎都知道它代表“不明飞行物”。UFO实际上是英文UnidentifiedFlyingObject的缩写。

更多的人把UFO叫做“飞碟”。

据说最早把“不明飞行物”叫做飞碟的人，是美国的一位商人，他叫阿诺德。在1948年6月的一天，阿诺德驾驶着自己的飞机，飞翔在华盛顿州的纳亚山上空，突然，九个圆盘形的飞行物体，自北往南飞掠而过，闪闪发光，速度惊人，每个的直径约为30米。这奇景让阿诺德大吃一惊，他把这些状如菜盘的飞行物体称之为“飞碟”。这件事轰动了美国，也成为轰动世界的新闻。从此，“飞碟”这个颇具神奇色彩的名字便被人们所接受，而且目击飞碟的报告成千上万纷至沓来。飞碟的形状也不光是圆盘形，还有蘑菇形、雪茄形、橄榄形、圆帽形、灯泡形等不下百余种。纵然形状各异，人们还是把它们统称为“飞碟”。

“飞碟”的热浪从美国扑向法国，从澳大利亚卷到中国，几十年功夫，世界上没有不知道它的地方。但是关于它的疑问也如同它的知名度一样，多得说不清、道不明。至今没有一个最有说服力的事实来回答它究竟是什么？它从何处来？又到何处去？

“飞碟”就是这样地迷人、恼人。科学幻想小说把它作为最好的题材，构思成一篇篇引人入胜的故事，牵动了许许多多求索者的心。

美国居然有一项高达百万美金的奖赏，奖给能够第一个证明飞碟无可争辩地存在的人；无独有偶，英国也设了一百万英镑奖金，只要能够提供确凿证据，澄清飞碟的疑团，这样便可以得到巨额悬赏。

飞碟，实在是迷人得很呢。

1978年10月下旬，一桩飞机失踪的消息，轰动了整个澳大利亚。

23日，墨尔本路透社报道：遭遇不明飞行物体澳洲轻型飞机失踪

副标题：机师见到绿光巨物后断绝联系

联系小标题：海空追寻未获，似非眼花颠倒

这篇报道较详细地记述了不明飞行物引起的一桩悬案：

10月21日，一个星期六的傍晚，20岁的机师华伦狄治，驾驶轻型机在澳洲最南端的巴斯海峡上空飞行。

突然，地面控制塔收到了他的无线电报告，华伦狄治说，一个发着绿光的庞然大物在飞机的上方盘旋。这时控制塔告诉他，在他附近的海域并没有其他飞机，请他进一步报告那架飞机的具体形状、类别。

很快，华伦狄治报告说：“它是长形的，无法作更多的形容……它现在朝着我来了，这个东西在我的上面打转。它有绿灯，外面有某种金属光。”

控制塔一方面加强雷达探测，一方面命令年轻的机师注意观察。

谁知才过了几秒钟，飞机引擎一阵噼啪乱响，无线电传出大量噪音，塔台和飞机之间的通讯嘎然中断了。

澳大利亚派出了大批舰艇和飞机，前往出事的海域，进行大规模的搜寻，可是，没能找到一点痕迹。华伦狄治和他的轻型飞机消失了，如果不是有宝贵的6分钟录音磁带，很难让人相信一个年轻的生命是这样结束的。短暂的、宝贵的6分钟，给世界留下了长久的沉思和探索。

由华伦狄治的失踪，很能让人联想到1948年1月7日发生在美国的一起飞机失事惨案。这天，在美国肯塔基州空军基地上空出现了“不明飞行物”。P～51驾驶员曼德尔上尉完成了飞行任务正要返航时，接到一项追击命令。曼德尔调转机头，马上就发现了目标，他直追目标的同时向机场塔台报告：“它在我的上方……看起来是金属，体积相当大。”说完后不久，他又向塔台报告感觉不好，缺氧似的。数分钟后，机场塔台的荧光屏上失去了不明飞行物和曼德尔飞机的踪影，联络中断，声音渐渐消失。又过了5分钟，机场塔台接到了关于曼德尔飞机失事的电话，机毁人亡。

这次目睹不明飞行物的人不仅仅是曼德尔，有雷达员、其他飞行员和塔台指挥部的司令员。除了这一点，其他方面与华伦狄治的失踪是十分相似的。

他们到底遭遇到一种什么样的飞行物呢？是同一种类型的吗？那种飞行物具备怎样的功能呢？如果果真是一种特别的、不是地球上的飞行物，那么，可不可以说“人外有人，天外有天”？

还有没有人目睹过这种“天外物”呢？

1979年11月11日夜间，西班牙的“快帆”式喷气客机，满载109名乘客和7名机组人员，正在7300米的高空飞行，他们要飞往大西洋的游览胜地特纳里夫岛。突然，驾驶员莱尔多发现，有两道强烈的红光，飞速划过天空，直朝“快帆”号袭来。莱尔多不得不紧急迫降到巴伦西亚机场。

事后，惊魂未定的莱尔多说：“我从来没有遇到这种危险，我看到的是飞碟。”

目睹不明飞行物的还有机场负责人，他们证实有一个神秘的飞行体在机场上空盘旋过。马德里的先进雷达也发现了这个神秘的目标，并且看到它们在30秒钟里，下降了3658米！这种速度十分惊人，有人说，目前任何飞机都达不到这样的速度。

看来，飞碟的出现并不是一种偶然的、个别人的幻觉。

1978年12月和1979年1月，在澳大利亚的纽西兰，连续发现飞碟群，并且被拍下了许多照片，引起了人们极大的兴趣。

1978年12月22日下午，澳大利亚的飞行员保华正在执行公务，在新西兰东岸曲克海峡的上空，忽然看见一个时速约1800公里的不明飞行物迎面飞来，就在快要接近的瞬间，它猛地转向另一边飞去了。同时看到这个不明飞行物的人，有其他飞行员和地面控制塔的人。惠灵顿机场控制塔主任彼德贝纳琪及时拍下了飞碟的照片。对于这种不明飞行物的出现，新西兰空军指挥部持十二万分的警戒态度，他们派出了装备精良的机队，进行领空警戒。没想到，这些机队在库克海峡上空再次与飞碟群相遇。一个飞碟还拖着长尾巴，像夜航的飞机着陆时开亮的机尾灯。另一个飞碟似乎还发出了类似一般飞机的讯号。

这期间，飞碟在澳大利亚和新西兰频繁出现。新闻界闻风而动，美国派出了11名记者和摄影师飞往新西兰，他们抱着碰运气的心理到了新西兰，没想到，果然看见了飞碟群，并拍下了宝贵的照片。而澳大利亚的新闻记者似乎运气更佳，一天，当他们的一个电视台摄影队在空中搜寻时，突然收到地面控制塔的通知，说在他们后方约一英里处有一不明飞行物。果然，一团疾速飞行的白光跟在他们的后面，摄影师急忙拍下了这可疑的东西，它是个白色的圆形物，中央有两个小黑点。

这是发现飞碟事件最为明显的一次，见到它的人很多，许多报刊头版头条都刊登了它的消息，公众的反应非常大，观点也不一致，特别是对于不明飞行物的存在问题，争论极大，有些人过去根本不相信有飞碟存在，认为那都是些无稽之谈，是人们编造出来的谎言，可是，当许多目击者提供的资料、照片，一大堆不知道答案的疑问摆出来后，他们不得不放弃自己的观点，站在“存在论”一边去了。“很显然，飞碟是存在的。”他们说。

“送向太阳”的葬礼仪式

纳斯卡山谷存在的一系列人工造成的、巨大而神秘的线条，有的组成几何图形，有的组成动物形象，有的是一道道直线，这些线条是切入地面或凿进基岩造成的，你站在地面上并不容易发现，而且有的线条是断断续续的，有时遇到小丘便消失了，但越过小丘又显现出来，依然是那样笔直笔直。此外，那些巨大的动物和植物，像一只鸟、一只猴子、一个蜘蛛，还有许多花卉，人们在地面上根本不能看清，如同一只蚂蚁爬在大象身上无法窥见大象的全貌一样。那么，如何解释这样的现象呢？

首先，它们的作者应该具有高度发达的测量工具和知识，但当地的美洲土著对这些史前文化奇迹却一无所知，他们不知道是谁创造了如此神奇的文化遗迹。

另外，既然这些图案是专供空中观看的，因为只有在空中才能看见这些几百英尺长的图案，建造它的目的究竟是什么，到底是给谁看的呢？实际上，纳斯卡的遗迹最初也是因为用飞机来寻找安第斯山的水源时，被飞行员偶然发现的。1973年8月，空间实验室2号的宇航员曾经接受了一项任务，即在空间轨道上拍摄纳斯卡山谷的照片。这说明，这些图案只有空中的人才能欣赏。

根据这一特点，对纳斯卡遗迹产生了各种各样的解释：

英国探险家图尔·穆里松认为，纳斯卡谷地附近的图案是古代居民出于宗教原因而创造出来的。他的根据是，在纳斯卡沙漠附近的公路两侧，分布有许多坟墓，墓碑上的石刻图案和纳斯卡的巨型图案极其相似。

图尔·穆里松还认为，那些巨大的动物图案可能是古代人类设立的宗教偶像，他们之所以造出这样巨大的“宗教偶像”，是为了使天上的神能够看到。但是这一结论的证据似嫌不足，世界考古学界对此持怀疑态度。

另一个美国人萨布拉尔根据纳斯卡遗迹的规模，一些图案连着高山沙漠，绵延几公里的情况，提出了一个新颖的看法。他认为古代人类是乘气球升到空中。然后用金属工具剥去山石的表层刻下巨型图案。他的根据是，居住在中南美洲的印第安人部落在举行宗教活动时施放过热气球，而且纳斯卡遗迹中也发现了气球载人的图案。有趣的是，为了证实萨布拉尔的说法，一位作家伍尔德在纳斯卡沙漠中还发现了制作气球的一些“粗布”。他在1975年11月28日，还用仿制的“粗布”制成的巨型气球，成功地上升到离地面90米的高度。

根据萨布拉尔的说法，一些考古学家认为，古代居住在纳斯卡地区的土著居民，在当地酋长死后，举行一种特别的“送向太阳”的仪式，即将已故酋长的尸体包好放在气球下面的吊篮中，然后让气球徐徐升入高空。而地上的图案，正是为这些部落的首领在去太阳的路上能见到而刻画的，甚至有些图案还与死去酋长一生的业绩有关，而且也可理解这些图案为何造得这样巨大。

人体奇术之迷——瑜珈术

我国是气功的故乡，是气功的发源地，随着政治、经济、文化的交流，气功也向世界走去。在国外，它或许就不叫气功了，但道理还是一样的。例如在印度，被称之为“瑜珈术”的，实际上就是气功。

“瑜珈术”的实际含义是：“人控制自己精神和肉体机能的方法”，通过静坐、沉思，调整呼吸的锻炼，达到身体和心灵的纯洁以及自身与外界的协调。这与我们所说的气功三大要素：“放松肌肉”、“意守丹田”、“腹式呼吸”并无区别。

印度的瑜珈术也可以使人健身祛病，类似我们所说的“内养功”；同时，他也可以创造出控制自身机能的“绝活”，最为著名的是“墓穴活人”试验。

据记载，1968年，一位瑜珈术者和一位经过气功训练的人，共同做了一次“安葬”试验，也叫“墓穴活人”。试验者用仪器联结他们身体的某些部位，被试验的两个人则端坐在坑穴中，用土将坑穴掩埋好，观察便开始了。

这种试验看起来怪吓人的，活埋就是这个样子。经验告诉人们，活埋就是利用土来隔绝人与空气的接触，从而造成被埋的人窒息死亡。“墓穴活人”的关键在于“活”字，试验者深知坑内的人揣有“绝活”，一般来说，是不会出现意外，不过他们也不敢掉以轻心，眼睛都不敢多眨，齐刷刷地盯着仪表。

时间一秒、一分慢慢地移过，仪器上出现了心跳缓慢的信号。该不是发生意外吧？不是的，这种心跳缓慢与骤停还是有很大的区别，它似乎是一种有意识地调整，逐渐调整到接近停止。再看看体温显示，从37.2℃，逐渐下降到34.8℃，颇似动物的冬眠。就这样，坑外的人整整等待了18个小时，刨开了坑穴。还好，坑内两个人都还活着，两个小时后，他们的心跳、体温都恢复到正常，一切良好。

这是一般常理解释不了的事实。许多人对此进行了研究，他们是这样理解的：

其一，瑜珈术可以使训练者获得类似动物“冬眠”的本领。

许多动物一到冬天，就要进入一个相当长的休眠状态，不吃也不喝，直到来年的春天。为什么春天一到，冬眠就会中断，它们又像植物一样重新复苏呢？研究表明，动物在休眠期，脑中保持着恒定的“不眠点”。尽管新陈代谢急剧下降，体温也随之下降，但“不眠点”却始终恒定，一旦外部环境发生变化，便可以很快醒来。瑜珈术练到炉火纯青时，也可以“冬眠”，不同的是，瑜珈术者不要求季节变化，靠的是“入静”、“沉思”和“调整呼吸”，便能非常迅速地进入休眠状态。在“墓穴活人”的试验中可以看出，坑穴内的人心跳缓慢、体温下降，但大脑意识却在一定的自我控制中，处于特殊的未眠集中状态，所以他们不会昏厥致死。

其二，瑜珈术可以使训练者耗氧量下降、新陈代谢下降。这是他们身置坑穴、“活埋”不死的又一关键。

瑜珈术采取的呼吸方式很特别，在几次深呼吸之后，突然在吸气或呼气阶段阻止呼吸，用力使咽、胸、腹部肌内紧张；这种方法急剧提高胸腔压力，从而大大减少进入心脏的静脉血。心脏中没有充满血，血管收缩不完全，这样必然导致耗氧量下降、新陈代谢下降。虽说用土掩埋瑜珈术者，空气中还是有一定的氧从土壤的空隙中进入穴内，当空气含氧量降低到12%甚至9%时，都不致引起身体损坏。更为重要的是瑜珈术者的特殊呼吸方式，它可以使耗氧量降到最低，达到适应墓穴条件要求，所以才不会窒息致死。

当人们对瑜珈术认识不足的时候，总被一层神秘色彩所迷惑，加上这种超乎常理的奇术容易让人联想起灵魂等等，更让人大惑不解。其实，瑜珈术既不是神术，也不是巫术，同样是后天训练出来的一种气功。现在，就拿印度来说，许多高等学校都设有瑜珈课程，在欧洲也有许多来自印度的瑜珈术教练。人们一方面对瑜珈术的健身祛病功能感兴趣，另一方面对它具有的控制自己机体的功能也很感兴趣。要是真正找到了瑜珈术的奥秘所在，找到了自如控制自己内脏功能和代谢水平的钥匙，那么，人类的潜力不就可以被利用得更广泛吗？

地球万象

火山的相貌

你们看见过日本富士山的照片吗？富士山一向以体型漂亮闻名于世，白雪皑皑的尖峰和两侧略呈微弧形的山坡线，在晴空中显得十分美丽。日本人把富士山当成自己国家的象征。

在火山家族的“族谱”中，如果用形状进行分类，富士山属于圆锥形火山。这种火山喷发时，地下岩浆和岩石碎屑主要通过一条中心管道不断喷出来，由于岩浆的成分不同，喷发后所形成的火山锥形状也不同。这种圆锥形的山峰，叫作层状火山锥或混合火山锥。

我国也有圆锥形火山。山西省大同附近的昊天寺火山就是这种形状的火山，虽然个头比富士山要小得多，但在形态类型上和富士山同属一类。圆锥形火山顶部常常有一个很大很圆的深坑。这是火山喷发以后，留下来的喷火口遗迹。有的深坑积满雨水，形成湖泊，称为火口湖。我国东北中朝边境长白山顶上的天池就是这样一种湖泊。如果火山锥的平面形态是长圆形的，样子象个盾牌，就叫盾状火山。我国大同火山群中就有这样的火山。

太平洋中的夏威夷群岛上，有一些火山不会猛烈地喷发，炽热的岩浆只是不停地从火山口中静静地流淌出来。这种岩浆很稀，流动性大，流在地面上就象一摊一摊稀泥。岩浆冷却凝固以后，就形成一种坡度十分平缓的火山，被称做穹窿状火山。这种火山在我国也有。

如果许多大大小小、形态不同的火山聚集在一起，就组成一片丰富多采的火山群。到火山群中旅行，可以看到各式各样的火山。我国黑龙江省德都县附近的五大连池火山群，被科学家们誉为“天然的火山博物馆”，每年总有许多专家和地理爱好者们到这里参观、游览。

五大连池火山群有十四座大小不同的火山，分布在不到六百平方公里的广阔平原上。由于火山喷发和岩浆流出，把这里的一条小河拦腰截成五段，形成首尾相连的五个小湖，“五大连池”就是这样叫起来的。

五大连池火山最后一次爆发在十八世纪二十年代，距今只有二百多年，因此，它是我国最年轻的火山群之一。正因为年轻，每个火山的形态和各种熔岩地形都保存得相当完整，让人们很容易推测当年火山喷发时的各种情景。

好，让我们走上火山群中央的老黑山，看一看五大连池火山群的全貌吧：

老黑山的外貌属于圆锥形火山，相对高度一百五六十米，基本由松散的火山碎屑堆成。山北坡长满落叶松和白桦，山顶有一个一百多米深的圆坑，坑里没有水，但陡得无法下去。站在老黑山顶望五大连池火山群，只见那些坐落在平缓平原上的一座座山峦，各有不同的形态，有的如卧虎，有的象走兽，有的似笔架，有的象菌蘑，真是千姿百态，各具风姿。

弯弯曲曲的白河象一条亮晶晶的玉带从天边流来，在火山群区汇成五个明镜似的湖泊，又蜿蜒流向远方。

在老黑山北边不远的地方，有一对小火山，当地居民叫火烧山。因为当年火山喷发时，发生强烈的爆炸，火山口没有保存下来，整个山体也被炸成两半，所以也叫“两半山”。

在火山地区，还能见到不少奇特的熔岩地形。在五大连池的老黑山和火烧山附近，到处覆盖着一色儿的青黑色熔岩。熔岩上面崎岖不平，象是一片刚刚犁过的黑色的土地，当地老百姓叫它“翻花石”。科学家们推测，这种熔岩地形是当年岩浆流动时，搅动上面已经冷凝的岩层形成的。地面上还保留着十分清晰的当年熔岩流动时的各种形态，如石蟒、石绳、石鼻、石瀑等，有一种石碟和石塔最是稀奇，有一两米高，那是当年岩浆的喷气孔。

如果有机会能到五大连池火山群去旅行，那将会学到不少有关火山方面的知识。

一座新岛的诞生

在日本首都东京正南方大约七八百公里的太平洋上，有一串日本所属的小岛，叫小笠原群岛。在小笠原群岛西面还有一个孤零零的更小的岛屿，叫西之岛。一九七三年五月三十日，一艘日本渔船正在西之岛附近的海面上打鱼。船上的渔民突然发现，在西之岛东南方不远的地方，有断断续续的水柱和白烟从平静的海面上升起来，再仔细看看海水，海水的颜色也和往常不同。

渔民把这个奇怪的现象报告给日本政府。第二天清晨，一架日本搜索飞机飞临西之岛上空观察。机上人员发现，在西之岛的东南方大约八百米的地方，海水变成黄色。在黄糊糊的海水中央，不时翻滚着白色的泡沫。

搜索飞机在西之岛上空盘旋观察足足有一个小时。他们发现白色泡沫一会儿变小，一会儿变大，黄色变色海区一会儿变浓，一会儿变淡，这种情景恰恰反映出海底火山断断续续的喷发活动。

后来，火山喷发力量不断加强，海水变色范围一天天扩大。六月十四日，人们看到海面上升起了三十多米高的烟柱。大约一个多月以后，海面上终于挺立起两座一米多高的礁石。细心的日本人立刻把它拍进了镜头，做为第一次发现新岛最有力的证据。

岛礁的出现在日本引起了轰动。日本政府也表现出异乎寻常的热情。他们认为，对于国土狭小、资源贫乏的日本来讲，这个岛屿的诞生无疑是大自然的恩赐。日本渔民可以利用这座新岛为基地，开展更大规模的远洋捕捞活动。

日本的新闻界人士也是干劲十足。日本几家大报都派出得力记者准备来此采访。可是，事过三天，当他们乘坐飞机匆匆赶到现场的时候，非常奇怪，在茫茫的大海上，根本找不到新岛的踪影！

原来，一座火山岛屿的诞生并不是一件容易的事情。首先，火山喷发物必须堆到足以超过海水深度的高度。比如西之岛附近的水深大约三四千米，就是说，火山首先要堆成一座象我国秦岭最高峰太白山那么高的山峰，才能指望形成一座岛屿。其次，还要抵抗无情海浪的破坏。或者说，只有当火山喷发物堆积的速度超过海浪破坏速度的时候，火山岛才能慢慢从水下升起。

科学家断定，那刚刚从海面升起的两处岛礁一定被海浪吞噬了。

当然，火山喷发并没停止。九月中旬，这座“失踪”的岛屿又一次从海下钻了出来。九月十四日，一艘科学考察船载着大批日本专家赶到现场，亲眼目睹了海底火山喷发的惊心动魄的情景。

开始，人们看到在翻滚沸腾的海面上，一股股黑色水柱腾空而起，水柱中挟带着大量火山灰，在高空慢慢散开，喷射高度达二三百米。海水被炽热岩浆烧沸，冒出一团团白色蒸汽，随风飘到一千多米的高空。

最初，火山在水下喷发，人们几乎听不到爆炸声。但是，当火山口钻出海平面的一霎那，立即传来了震耳欲聋的爆炸声。象几十门大炮同时开火，一颗颗赤红的火山弹在巨大喷射力量推动下，升上高空，又雨点似地飞落下来。人们看到，正是在这样激烈的连续喷发过程中，火山口由小变大，一点点长高。

火山口升出海面以后，人们才知道，原来并不是一个火山口单独活动，而是五个火山口同时喷发，这五个火山口大致可以连成一条直线，说明岩浆是沿着一条地下裂缝喷射上来的。

火山堆积物渐渐地把新岛与原先就有的西之岛连接起来。在新旧两岛相接的一侧，围成了一个小小的海湾。

新岛诞生以后，经过多次台风和巨浪的袭击，仍然屹立未动，说明这座岛屿已经真的站住了脚跟。

日本政府兴高采烈地把这座新岛标在自己的地图上，日本科学工作者带着各种科学仪器走上火山喷发刚停熄不久的滚烫的土地，观察新的生命在这座岛屿上是怎样产生和发展的：生性多疑的鲣鸟，经过多次盘旋侦察，终于认准了这里并不是一片有危险的土地，把自己的巢建在嶙峋的岩石上；风把远方土地上的种子吹来，在肥沃的火山灰里，钻出了第一个嫩芽……

怪雨和龙卷风

我国有本古书叫《搜神记》，是晋代人干宝编写的。书中收集了汉代以来民间流传的和一些史书中记载的各种神奇鬼怪故事。在文学界一直被认为是我国最早的一本志怪小说。

书中记载：

汉元帝永光二年（公元前四十二年）八月，天空中降落不少互相纠缠的柴草。

汉成帝鸿嘉四年（公元前十七年）秋天，在今天河北省冀县一带，天空中降落大量的鱼。

汉桓帝建和三年（公元一四九年）七月，甘肃省碾伯县一带，天空中降落不少羊肉。

好了，就列举上面三条。你们一定以为这些记载都是无稽之谈吧。说真的，多少年来，人们确实不知道这是怎么回事。

一些封建迷信思想严重的古代文人，利用这些奇怪现象宣扬迷信。说什么，这是神灵作怪，是天意，或者预示要天下大乱。

一些有识之士虽然不相信这些迷信说法，却也说不清其中的原因。

翻开我国史书，这种怪雨现象几乎每个朝代都有记载。除上边说的那三种以外，还有降落粮食，降落尘土，降落铜钱，降落谷子等等，真是无奇不有。

在国外，也有类似的情况。一九四〇年夏，苏联境内高尔基省一个叫米西亚的小村子，随着滂沱大雨，从天空中掉下不少白花花的银币来。银币上俄文铸字表明，这是沙皇伊凡五世时的银币。

现代科学告诉我们，历史上这些怪雨记载绝不是人们编造的瞎话，多数都是历史上曾经出现过的事实。而造成怪雨的根源是自然界一种风力极强的龙卷风。

龙卷风是一种范围不大，但力量很强的旋风。它常常形成一股顶天立地的飞速旋转气流，下接地面或海面，上接高空的乌云，沿着一定的路线移动。龙卷风中心的气压很低，风速很大，所以常能把地面上的东西或江河湖海中的水卷吸到高空。在龙卷风所经过的地区，房屋被揭瓦，地面土壤被卷走，庄稼被吹到半空中；如果发生在海上，就会把大量海水吸进旋风里，随着旋风移动，带到很远很远的地方。

一九四〇年苏联高尔基省发生的那场“银币雨”，是龙卷风经过附近一个先前俄国贵族埋藏银币的地方，把那里地表土连同银币一起卷入空中，又随着大雨降落下来的。

龙卷风破坏力很强。一九二五年三月十八日，美国发生的一场龙卷风，曾使八百八十九人死亡，一千九百八十人受伤，给当地的经济带来很大的破坏。一九五六年九月二十四日，我国上海浦东一带发生的一次龙卷风，竟把一个二十二万斤重，三四层楼高的油罐举到半空，扔到一百二十米以外的地方。

龙卷风强大的破坏力与它的极大的风速有关。有时，龙卷风的风速每秒可达一百米以上，而十二级大风的风速每秒才只有三十三米。

产生龙卷风的原因是空气的强烈扰动。在夏季暴雨天气，地面气温与高空气温的温度差可达五六十度。这样，热空气迅速上升，冷空气急速下降，就容易形成旋转气流，最后形成强大的龙卷风。

在我国，几乎每个省市都有可能发生龙卷风，但是龙卷风的范围不大，直径通常在一点五公里以内，移动几公里、几十公里就算够大的啦，有时也可超过一百公里，但总的说影响范围有限。最近各国不少气象学家正在致力于龙卷风研究，非常重视龙卷风预报。他们已经试用雷达和气象卫星监视龙卷风的发生、发展，能在龙卷风发生前半小时发出警报。人们可以事先做好防范，减少龙卷风破坏造成的损失。

镜泊湖和“地下森林”

山环碧水水环山，

岚影湖光两陶然。

最忆吊水楼前瀑，

声如沉钟水如帘。

镜泊湖的风光确实美极了。它不象一些驰名的风景区那样，到处都留着人工的痕迹。镜泊湖完全靠自己的天然面貌，吸引着无数游人。

你看吧，四周低矮的群山全被青翠的树木遮掩着，看不到行人，看不到村落，四野静得出奇。湖水清澈透明，顺着山势弯弯曲曲地伸展着，象一面藏在万绿丛中的宝镜。也许“镜泊”的名字就是这样来的罢！

镜泊湖最吸引人的风景点是吊水楼瀑布。当平静的湖水慢慢地流到尽头的时候，要从一个三十米高的陡崖跌落下去，就象一条白花花的水帘，飞雪捣玉，直泻江底，发出沉钟般的轰鸣。那种气势真是雄伟极了。

镜泊湖在黑龙江省南部，是个有名的天然湖泊。湖面面积九十平方公里，最大水深五十米，蓄水量十九亿立方米。它不仅以风景悠美闻名于世，而且物产丰富。环湖的森林中有落叶松和黄波罗等名贵树木，湖中盛产味道鲜美的湖鲫。

科学家告诉我们，在镜泊湖尚未出现之前，这里原来是牡丹江的河道。牡丹江发源于完达山区，在山间切成一条深深的峡谷。

大约一万年前，在距离今天镜泊湖不远的崇山峻岭间，发生了一次规模很大的火山爆发。伴随火山爆发，有大量的岩浆从地壳深处流了出来，并且沿着牡丹江上的一条支流，顺势而下，一直流到牡丹江河谷中。

火山不停地活动，岩浆也一次又一次流出，它充塞了溪谷，又在牡丹江上“建造”起一条坚固的岩石大坝，把牡丹江水堵了起来，于是在大坝后方，壅起了一个新的湖泊——镜泊湖。这种由于河道堵塞而形成的湖泊，被称为堰塞湖，五大连池也属于这类湖泊。

滔滔的牡丹江水被火山岩浆拦腰斩断了。但是它又不甘心屈服，不断地提高自己的水位。当镜泊湖的水位高过岩石大坝的时候，湖水就漫过大坝。这样，在大坝的前方就形成了气势磅礴的吊水楼瀑布。

一万年过去了，江水的力量虽然很大，但也始终没能把岩石大坝完全切穿，镜泊湖照样那样美丽，吊水楼瀑布仍然奔流不息，日夜轰鸣。

如果你们有机会到镜泊湖参观，我建议你们最好再到完达山脉中那片火山看一看。

这片当年曾经猛烈喷发过的火山距镜泊湖并不远，坐汽车顺着一条叫“石头甸子”的山谷一直向里走，很快就会找到。在进山的路上，两旁是茂密的原始森林，脚下是熔岩充塞的崎岖不平的土地，这条路就是当年火山岩浆流进牡丹江的通道。

到了山谷尽头，在一片被苍松绿树覆盖的山巅，可以找到六七个直径几百米大小的喷火口。火山口很深，四周边陡峭得很，里面没有积水，却长着密密层层的树木。

为什么在火山口底会长出这么好的森林呢？原来，这一带降水比较丰富，火山喷出岩里含有植物生长所必须的矿物营养成分，阳光也能通过火山口向阳一面的缺口照射进去，所以火山口里长出了茂密的林木。站在火山口上望去，树林就在脚下，大家就给它起了一个特别新鲜的名字——“地下森林”。其实，地下哪能生长森林呢？确切地说，应该叫它火山口森林才对。

大风吹来的高原

二十世纪三十年代，中国人民的朋友、美国记者埃德加·斯诺为了对中国共产党和它的领袖们进行一次历史性采访，曾经冒着很大的危险，只身一人来到陕北。陕北是我国黄土高原的一部分。他在后来出版的《西行漫记》中，对黄土高原作过下面一段精彩描述：

“这一令人惊叹的黄土地带，这在景色上造成了变化无穷的奇特、森严的形象——有的山丘象巨大的城堡，有的象成队的猛犸，有的象滚圆的大馒头，有的象被巨手撕裂的山峦，上面还留着粗暴的指痕。”

“那些奇形怪状、不可思议、有时甚至吓人的形象，好象是个疯神捏就的世界——有时却又是个超现实主义的奇美的世界。”

八九十年前，当一些到中国探险的外国科学家走进黄河中上游的陕西、山西、甘肃等地的时候，立刻被那里黄土高原的壮观景色惊呆了。

那是一个地球上绝无仅有的黄土世界。

在欧洲，德国的莱茵河两岸，中欧的多瑙河一带，以及北美密西西比河等地也有不少黄土分布着。但是与中国的黄土相比，简直是小巫见大巫，不论在面积上，还是在厚度上，都无法和中国的黄土相提并论。黄土高原东到河北、山西交界的太行山，西到甘肃的乌鞘岭，南到秦岭山脉，北到长城一线，面积达四十余万平方公里。

黄土高原上黄土的堆积厚度也大得惊人。一般有五六十米厚；在陕西、甘肃的一些地方，可以找到一二百米厚的黄土层。这样厚的黄土层在国外是找不到的。

那么，这么大范围分布的深厚黄土层到底是怎么来的呢？

直到不久前，科学界对这个问题还在争论不休。

一种学说认为，黄土是由当地岩石风化造成的。他们认为，因为地质时代久远，风化过程很长，天长日久，就会使岩石逐渐风化成粉末，形成厚厚的黄土堆积。

这种学说受到不少学者的反对。他们认为，如果按照上述意见，黄土高原上的黄土应该遍地皆是，但是事实上黄土高原上超过三千米以上的山峰并没有黄土堆积，这些山峰象一座座岩岛，屹立在茫茫的黄土海洋之中。

另一种学说认为，黄土应该是流水挟带的泥沙堆积而成。而反对这种学说的学者认为，根据他们调查，在黄土高原上，那些几十米厚的黄土层中，几乎看不到明显的流水层次。

需要指出的是，这里所说的黄土并不是我们心目中那种一般的“黄色的土”。黄土高原上黄土的土质又细腻、又均匀。黄土颗粒的大小只有一毫米的几十分之一。厚厚的黄土层中，上上下下看不出明显变化。

现在科学家比较一致的看法是黄土风成学说。也就是说，黄土高原的黄土是大风吹送、堆积而成的。

最早提出风成说的科学家们根据亚洲大陆内部戈壁、沙漠和黄土的分布情况，画了一张想象的地图。地图的中央部分是砾石遍地的戈壁，向外是几大片有名的沙漠，即苏联境内的卡拉库姆沙漠，中国境内的塔克拉玛干沙漠、巴丹吉林沙漠、腾格里沙漠等，再向外就是广布于我国黄土高原上的黄土。地表物质由中央向外围，由砾石到沙粒再到黄土细粒，表现出明显的地带规律。因此，他们认为黄土是漫长的地质时代里，亚洲中心地带的戈壁、沙漠地区吹来的风，把那里的细土带到这里来的。

这个学说提出以后，因为还没有更多过得硬的证据，所以起初并没有多少人支持它。说一百多米厚的黄土层是风吹来的，怎么能让人相信呢？直到中国科学家们近二三十年做了大量的科学研究工作，找到了可靠的科学依据之后，黄土风成说才渐渐被公认了。

中国科学家们作出了哪些新的成绩呢？

第一，在黄土里找出古代植物遗留下来的孢子和花粉，并且进行了鉴定。根据这些植物种类，明确地证明了当年黄土沉积时的气候环境确实是一种干燥而又寒冷的气候。

第二，在显微镜下对黄土中的细沙进行观察。发现这些很小的沙粒表面上没有流水磨擦的痕迹，倒象风力搬运的结果。科学家们还在黄土高原上，采取不同地区的黄土土样，测定颗粒的粗细，结果是越接近西北沙漠，颗粒越粗；越向东南，颗粒越细；很有说服力地证明黄土是从西北沙漠地区吹来的。

第三，有的学者还利用近代气象学的知识恢复当时的亚洲大气环流状况，提出那时的风向是有利于黄土搬运的。

黄土的形成起码经过了一百多万年，在最近二三万年前达到最高峰。到了有文字记载的历史时期，黄土的形成过程仍然没有结束。我国古代许多历史书籍中多次记载的“雨土”现象，就是黄土搬运堆积的实证。

环绕地球一圈的林带

如果你乘坐从北京开往莫斯科的国际列车，出满洲里不久就进入辽阔的西伯利亚地区。在那里，不论是山岭，还是山谷、平原，到处都是黑压压的一片森林，火车要足足走上一个星期才能穿过这片林区。

世界上恐怕再也找不到这样一种树种如此单一、森林外貌如此整齐的天然森林了。在这大片的森林里，只有两种主要树木：云杉和落叶松。树的外形象一座尖顶的宝塔，树干两侧长出很多侧枝、把地面覆盖得严严实实，林中显得特别阴暗。

林下很少有高等植物生长。主要植物是悬挂在树枝上的松萝和长在地上的苔藓。只有森林边缘地带，如果针叶树被砍伐了，一些耐寒的阔叶树如白桦、白杨等才能生长起来。

这里降雨虽然不多，但是因为气温终年比较低，而且冬季漫长而寒冷，地面蒸发很微弱，所以林区总是那么潮湿。我们可以在林区内部看到一片片积水的沼泽。

这种森林就是通常所说的“泰加”。“泰加”是俄语的译音，意思是“沼泽森林”，指的是原苏联西伯利亚地区广阔的针叶林。现在，“泰加”这个词儿已经被世界通用，指地球上欧亚大陆北部和北美洲北部的所有的针叶林。

泰加林的分布面积极为辽阔，它和热带地区的热带雨林是今天世界上两种面积最大的森林。如果把海洋除掉，泰加林差不多在北纬五六十度附近，整整绕着地球转了一个圈。它北面是无林的苔原，南面是干旱草原或者是温带针叶阔叶混交林带，最大宽度超过一千公里。世界上几条有名的大河，比如西伯利亚的勒拿河、鄂毕河、叶尼塞河以及北美的育空河等都在泰加林地区流过，它们都有丰沛的水量，宽阔的河床。这些河流的河源多数在比较温暖的南部地区，每到春季来临，河流上游最先解冻，把浑浊的河水送到尚未解冻的北方。河水漫出河床，在广阔的河漫滩上四处流动，更增加泰加林区的潮湿程度。

泰加林区是北半球气温最低的地方。有个很奇怪的现象：北半球最低气温值不是在接近北极附近观测到的，而是俄罗斯西伯利亚泰加林心脏地区——维尔霍扬斯克至奥伊米亚康一带，那里一月份平均气温在零下五十度以下，奥伊米亚康的绝对最低气温值是零下七十一度。这一带，每年都有六七个月的结冰期。冬天，这里的河流上要冻两米厚的冰层，地下还埋藏着二百米厚的永远也融化不了的永久冻土层，每年夏天，太阳的热量只能融化地表很薄很薄一层。因此长在永冻层上面的泰加林，树根不能扎得很深，狂风过后，树木被吹得东倒西歪，被称作“醉汉林”。

泰加林地区是地球上人烟稀少的地区之一。那里没有几条铁路，公路也不多，没有多少大城市，到处是莽莽林海。一到冬天，大雪封锁了所有的道路，泰加林地区与外面完全隔绝了。因此，在沙俄时期，遥远的西伯利亚泰加林地区是沙皇流放革命者的地方。伟大的革命导师列宁在十月革命前就曾经被沙皇流放在这里，生活了好长时间。

然而，泰加林区仍然是相当富饶的。泰加林中栖息着不少珍贵皮毛兽。象紫貂、银鼠、兔、狐狸等都是很好的皮毛兽。当文明社会向泰加林挺进的时候，最先受到重视的就是这些珍贵的毛皮。他们用猎枪、火药甚至用一把小刀，廉价地换来大量上等毛皮。就是到了二十世纪的今天，泰加林区的毛皮仍然是一项重要的出产。

泰加林地区蕴藏着丰富的矿藏。其中包括很早就被发现的黄金和后来发现的储量很大的石油及天然气，都给人们带来巨大财富。

当然，泰加林地区最重要的生产还是木材。它是今天世界优良建筑木材的重要供应地。云杉、落叶松，树干笔直高大，木材纹理顺直，硬度适中，是上等建筑木材。采伐工人冬天把木材运到河边，第二年春汛到来，木材就顺着河水，送到下游的木材加工城市。

几亿年前的地球

你们知道地球上的“第三极”吗？也许你们会想，地球上只有南极、北极，怎么又出来个“第三极”呢？其实并不是真有一个“第三极”，而是人们对象南北极地区那样寒冷的一个地方的形象叫法。这个“第三极”就是位于中国和尼泊尔边界上的珠穆朗玛峰。

珠穆朗玛峰海拔八千八百四十八点一三米，虽然地处接近热带的北纬二十八度附近，山顶上却终年狂风不息，极度严寒，即使在最热的七月，最高气温也在零下十几度，因此被人称作地球的“第三极”。

如果我们从尼泊尔境内的珠峰南坡向峰顶攀登，可以在不到一百公里的距离内，随着海拔高度的增加，看到五六种完全不同的气候和自然景象。

在海拔两千米以下的山间河谷中，是一片亚热带、热带风光。这里气温高，降雨量也大，山岳间常常云雾弥漫，山坡上常绿阔叶林郁郁葱葱。一幢幢石砌的房舍和庙宇掩映在青翠竹林之间。这里生长着香蕉、芒果等热带果树，农作物主要是水稻。

当海拔超过两千米以后，自然景象立刻发生变化。常绿阔叶林不见了，代之的是针叶、阔叶混交林，高大的铁杉树和圆形树冠的栎材是这里的主要树木。农作物中，水稻种植渐渐少了，而玉米、小麦却渐渐多了起来。这里的气候比起山脚要冷多了，但小麦照样能够过冬。水果中以苹果、梨为最多。

再向上攀登，海拔达到三千米，这时山坡上长起了以冷杉为主的针叶林。冷杉是一种高大整齐的树木。外观呈暗绿色，构成一片片莽莽苍苍的林海。

这里的气温已经不允许小麦过冬了。只能在背风向阳的山坡上种植耐寒的青稞和少数蔬菜、饲料作物。

在海拔四千多米的高山地段是高山苔原和高山草甸分布区。这里基本上没有居民，没有农作物，也没有高大树木，只有矮小的灌木、草类和匍匐在地面上的地衣。高山上风大，寒冷，各种植物都有很强的抗风、耐寒本领。有的植物植株象一个个圆形的坐垫，长在坐垫上的密密枝叶可以保持植物体内温度和水分。许多高山植物有美丽的花冠，象毛茸茸的雪莲、紫色的龙胆，都是很漂亮的高山花卉。

高山草甸和高山苔原是当地牧民的优良牧场。

到海拔五千多米以上，就是高山永久积雪区了。因为气温很低，降雪不能融化，便堆积起来，形成高山冰川。这里已经找不到绿色植物，除了白皑皑的冰雪，就是裸露的石质山峰。在这样地带里，只有勇敢的苍鹰才偶尔飞来。

在地球上，从赤道附近的低纬度地区到两极的高纬度地区，随着太阳辐射热量的减少，气候就逐渐变冷，土壤、植物及自然景象也都发生相应的有规律变化，叫作纬度地带性，是自然界的一条普遍性规律。从珠穆朗玛峰山脚到山顶，在不到一百公里距离内所经历的气候变化，多么象从赤道到南北两极所发生的地带变化呀！这种变化是随着海拔高度改变而产生的，所以叫气候的垂直地带性。这也是气候中一个普通规律。

但是，我们应该了解，并不是任何地区、任何一座山都会出现气候的垂直变化，这种垂直气候带的出现是有一定条件的：

第一，山地要有足够的高度。否则，山地高度不足以引起气温显著变化，就看不到明显的地带性。

第二，垂直地带的多少与当地气候有关。如果在热带，山地又很高，我们可以看到从热带到寒带所有地带；而在极地，因为平地上就终年冰封雪盖，当然也就不会有什么垂直地带性变化了。

云滴形成的雨

谁都知道，天上有云才能下雨，但不是所有的云都会变成雨。据研究，一个细小云滴的体积大约要增大100万倍，才能成为一颗普通大小的雨滴降落下来。

一颗云滴要长大成为能降落到地面的雨滴或雪花，必须经历两个过程：一是凝结和凝华增大过程，这种作用在云滴增大的初期起主要作用；二是云滴的碰撞增大过程，这种作用在云滴增大的后期起主要作用。

在雨滴形成的初期，云滴主要依靠不断吸收云体四周的水气来使自己凝结或凝华。如果云体内的水气能源源不断得到供应和补充，使云滴表面经常处于过饱和状态，这种凝结过程将会继续下去，使云滴不断增大，成为雨滴。但有时云内的水气含量有限，在同一块云里，水气往往供不应求，这样就不可能使每个云滴都增大为较大的雨滴。有些较小的云滴只好归并到较大的云滴中去。

如果云内出现水滴和冰晶共存的情况，那么，这种凝结和凝华增大过程将大大加快。当云中的云滴增大到一定程度时，由于大云滴的体积和重量不断增加，它们在下降过程中不仅能赶上那些速度较慢的小云滴，而且还会“吞并”更多的小云滴而使自己壮大起来。当大云滴越长越大，最后大到空气再也托不住它时，便从云中直落到地面，成为我们常见的雨水。这种“碰撞合并”过程同样可以在云滴上升时产生。

雨的成因多种多样，形态也各不相同。既有灰蒙蒙的毛毛雨，又有倾盆而下的雷阵雨；既有连绵不断的连阴雨，又有噼啪作响的冷蛋雨……此外，还有冻雨、酸雨、夜雨、干雨、无云雨、报时雨等等，真可谓五花八门，无奇不有。

为测定降雨量的大小，气象工作人员在地面观测场的露天放置一个直径为20厘米的金属圆筒雨量器，它一天24小时所接收到的雨量就是日降雨量，可用量杯量出。我国中央气象局规定：凡日降雨量在10毫米以下的称为小雨，10～25毫米为中雨，25～50毫米为大雨，50毫米以上称为暴雨。我国暴雨强度最大、雨量最多的地方是台湾省。1967年10月17日，台湾省的新寮地区曾发生过雨量达1672毫米的纪录，接近非洲南部留尼旺岛日降雨量1870毫米的世界纪录。

冰晶连成的雪

雪和雨一样，都是云滴凝结而成。当云中的温度在0℃以上时，云中没有冰晶，只有小水滴，这时只会下雨。如果云中和下面空气温度都低于0℃，小水滴就凝结成冰晶、雪花，下落地面。

雪花是一种美丽的结晶体，它在飘落过程中成团地攀联在一起，就形成雪片。单个雪花的大小通常在0.05～4.6毫米之间。雪花很轻，单个的重量只有0.2～0.5克。无论雪花怎样轻小，怎样奇妙万千，它的结晶都是有规律的六角形，所以古人有“草木之花多五出，独雪花六出”的说法。

雪花的形状与它形成时的水气条件有密切关系。如果云中水气不太丰富，只有冰晶的面上达到过饱和，凝华增长成柱状或针状雪晶；如果水气稍多，冰晶边上也达到过饱和，凝华增长成为片状雪晶；如果云中水气非常丰富，冰晶的面上、边上、角上都达到过饱和，其尖角突出，得到水气最充分，凝华增长得最快，因此大都形成星状或枝状雪晶。

我们常见的雪是白色的，但有时也会出现红雪、黄雪、黑雪、绿雪、褐雪等彩雪，它们都是在特殊的环境和条件下形成的。例如，在那些终年冰封的永久性冰雪地带，生长着大量的含有红色素的藻类，白雪就被红藻粘染而成红雪；绿雪常见于北极、西伯利亚和阿尔卑斯山等地，它主要是由绿藻类的雪生衣藻和雪生针联藻的大量繁殖而形成的；在我国天山东段与沙漠相邻的地区，有时会出现因夹着黄色尘土而使白雪变黄的黄雪。

雪对人类有很大好处。首先是有利于农作物的生长发育。因雪的导热本领很差，土壤表面盖上一层雪被，可以减少土壤热量的外传，阻挡雪面上寒气的侵入，所以，受雪保护的庄稼可以安全越冬。积雪还能为农作物储存水分。此外，雪还能增加土壤肥力。据测定，每1升雪水里，约含氮化物7.5克。雪水渗入土壤，就等于施了一次氮肥。用雪水喂养家畜家禽、灌溉庄稼都可收到明显的效益。

降雪还有一个好处是，能使浮游在空气中的灰尘、细菌随着雪花沉落地面，有些病毒被冻死了，病原减少了。雪后，空气新鲜、清洁，对人体健康大有好处。

雪对人类有利也有害处。在三四月份的仲春季节，如突然因寒潮来侵袭而下了大雪，就会造成冻害。所以农谚说：“腊雪是宝，春雪不好。”

地面凝结的露水

夏秋的早晨，我们常可在一些草叶上看到一颗颗亮晶晶的小水珠，这就是露。古时候，人们以为露水是从别的星球上掉下来的宝水，所以许多民间医生及炼丹家都注意收集露水，用它来医治百病及炼就“长生不老丹”。其实，露水不是从天上降下来的，而是在地面上形成的。

露水的成因可以从吃冰镇饮料时得到证明。当我们把冷饮倒地杯子里时，杯子外面马上会出现一层薄薄的水珠。这是因为杯子外面的热空气碰到杯壁时冷却而达到饱和，于是一部分水气就在杯子外面凝结成小水珠。在晴朗无云、微风飘拂的夜晚，由于地面的花草、石头等物体散热比空气快，温度比空气低。当较热的空气碰到地面这些温度较低的物体时，便会发生饱和而凝结成小水珠滞留在这些物体上面，这就是我们看到的露水。如果夜间有微风，那么它们会把那些由于发生了水气凝结而变得较干燥的空气吹走，使湿热空气不断进来补充，从而产生较大的露珠。

露水对农作物生物很有利。因为在炎热的夏天，白天作物的光合作用很强，会蒸发掉大量的水分，发生轻度的枯萎。到了夜间，由于露水的供应，又使作物恢复了生机。此外，作物在潮湿的空气里有利于对已积累的有机物的转化和运输。

电荷碰撞生雷电

闪电和打雷是大气中的一种放电现象。在人们不知道雷电发生的原因之前，以为天上有“雷公”、“电母”之神，还杜撰了“雷劈孽子”的故事来警告那些忤逆不孝的人。

1752年7月的一天，美国科学家富兰克林冒着生命危险，在雷雨中将一只带有铁丝尖端的丝绸风筝放上了天，结果把天雷引到了地面。这次实验揭开了千百年来的雷电之迷：原来，天上的雷电和我们平时看到的两个物体摩擦生电完全是一回事。

在夏季闷热的午后及傍晚，地面的热空气携带着大量的水气不断上升到天空，形成大块大块的积雨云。积雨云的不同部位聚集着正负两种电荷，这时地面因受到近地面积雨云中的电荷感应，也带上了与云底不同的电荷。我们知道，不同的电荷是会相互吸引的。但是空气的导电性能很差，它阻挡着正负两种电荷的会合。当云层里的电荷越聚越多，达到一定强度时，就会把阻挡它们会合的空气层击穿，打开一条狭窄的通道，强行会合。由于云中的电流很强，通道上的空气就会被烧得炽热，温度比太阳表面还要高好几倍，所以会发出耀眼的白光，这就是闪电。雷声是因为通道上的空气和云滴受热而突然膨胀后发生的巨大声响。闪电和雷声是同时发出的，但由于闪电是光，它的速度（每秒30万公里）要比是声音的雷的速度（每秒340米）快得多，所以我们平时总是先看到闪电，后听到雷声。

雷电可以击毁房屋，造成人畜伤亡，还会引起森林火灾，破坏高压输电线路。雷电更是安全飞行的大敌。如飞机误入雷雨云中，易遭受强烈颠簸，使飞机外壳结冰，甚至遭受直接电击，造成飞行事故。

当然，雷电并不都是坏事。仲夏季节产生雷电的雷雨云往往伴随着降雨，能给农作物提供充分的水分。雷雨将大气中的灰尘、烟雾等污染物冲刷一光，起着净化大气的作用，使雨后的空气变得更加清新。另外，闪电产生的高温，能使空气中氮气和氧气直接化合成二氧化氮，随雨水渗入土壤中变成硝酸盐，它是肥田的上等肥料。

无法阻挡的台风

每年夏季，我国东南沿海一带，经常受到台风的侵袭。它虽则可以带来雨水，但也会造成灾害。

台风发源于热带洋面，因为那里温度高，湿度大，又热又湿的空气大量上升到高空，凝结致雨，释放出大量热量，再次加热了洋面上的空气。洋面又蒸发出大量水气，上升到高空，湿热空气以更大的规模迅速上升。这样往返循环，便渐渐形成了一个中心气压很低、四周较冷、空气向低气压区大量汇集的气旋中心。因为这种气旋发生在热带海洋上，所以又叫它为“热带气旋”。在一般情况下，热带气旋并不一定都能发展成为台风，只有当热带气旋继续不断得到更多高温高湿空气的补充，并在气旋上空形成一个强有力的空气辐散区，使从低层上升到高空的暖湿空气不断向四周辐射出去，这时，热带气旋就可能发展成为台风。

台风是一个巨大的空气旋涡。它的直径从几百公里到一千多公里，高度一般都在9公里以上，个别的甚至伸展到27公里。台风中心有一个直径约为10公里的空心管状区，气象学上称为“台风眼区”。台风眼内盛行下沉气流，多半是风和日丽的好天气。从台风眼向外，四周就是巨大而浓厚的云墙，这是狂风暴雨最厉害的地方。

台风移动时，就像陀螺那样急速旋转着前进。它行走的路线总是弯弯曲曲的，但每年几乎都遵循比较固定的路线移动。影响我国的台风主要是西北太平洋台风和南海台风。它的活动路径随季节而有所不同：1～4月，绝大多数台风仅在北纬10度以南活动，对我国没有什么影响。5～6月，主要路径有两条：一条在北纬10～15度间由东向西行，进入南海；另一条在东经120～125度之间发生转向，向东北方向的日本移去。7～9月，是西北太平洋台风的活动高峰期。台风生成后，沿北纬10～25度间自东向西移动，影响我国东南沿海，有时甚至能侵入到华北和东北一带。也有部分台风未能继续西行而在海上转向东北。10～12月间，台风活动路径南退，主要在北纬17度以南自东向西移动，影响南海；一部分在台湾以东海向东北移动。

台风的风速很大，最大风速一般为每秒40～60米，个别强台风的最大风速可达到每秒110米。一次台风过程，降雨量一般达200～300毫米，有时甚至可达1000多毫米。因此，台风经过的地方常常会引起洪涝灾害。

从1989年1月1日起，我国开始统一使用国际规定的热带气旋名称和等级标准。即当热带气旋中心位置不能精确确定，而且平均最大风力小于8级称为低气压；热带气旋中心位置能确定，但中心附近的平均最大风力小于8级称为热带低压，达到8～9级称为热带风暴，10～11级称为强烈带风暴，12级或12级以上称为台风。

火山爆发

世界上的火山是多种多样的，它们爆发的强弱也不同。

印度尼西亚松巴圭岛上的坦博拉火山，是一座“脾气”暴躁的火山。它在1815年4月5日爆发时，爆炸声震撼了远在1600公里外的苏门答腊岛，烟雾尘埃使得480公里的范围内日月无光。这次爆发持续了3个多月，喷出物质150立方公里，把山头削掉了1250米，形成了一条11公里长的火山口。这次火山爆发相当于20万颗原子弹爆炸的能量，或者相当于1976年我国唐山大地震释放的能量的500倍。

夏威夷群岛上的山则是“脾气”温顺的火山，爆发时，火山的熔岩只是平静地流出，形成了壮观的熔岩瀑布和熔岩河流。

火山爆发是怎样造成的呢？原来，地球内部充满着炽热的岩浆。要胡大的压力下，岩浆便会从薄弱的地方冲破地壳，喷涌而出，造成火山爆发。

火山可分活火山、死火山和休眠火山。前面讲到的坦博拉火山和夏威夷群岛上的火山，现在还在活动，这就是活火山。死火山是指史前有过活动，但历史上无喷发记载的火山。我国境内的有600多座火山，大都是死火山。有些火山在历史上有过活动的记载，但后来一直没有活动，这种火山就称作休眠火山。休眠火山可能会突然“醒来”，成为活火山。

猛烈的火山爆发会吞噬、摧毁大片土地，把大批生命、财产烧为灰烬。可是令人惊讶的是，火山所在地往往是人烟稠密的地区，日本的那须火山和富士火山周围就是这样。原来，火山喷发出来的火山灰是很好的天然肥料，富士山地区的桑树长得特别好，有利于养蚕业；维苏威火山地区则盛产葡萄。火山地区景象奇特，往往成为旅游胜地。

在人类能够控制火山活动之前，加强预报是防止火山为害的唯一办法。科学家对火山爆发问题的研究，常常得益于动、植物的某种突然变化。许多动物往往在火山爆发之前就纷纷逃离远去，似乎知道大祸即将临头。印度尼西亚爪哇岛上有一种奇妙的植物，在火山爆发之前会开花，当地居民把它叫做“火山报警花”。

巨浪海啸

海啸是由地震、火山爆发或强烈风暴等所引起的海水巨大涨落。按成因可分为地震海啸、火山海啸、风暴海啸等几种。在茫茫的大海里，地震引起的波浪的高度虽然不到一米，但当它冲击到海岸边或岛屿的岸边时，浪高却急剧上升，最高时可达二三十米，而且每隔数分钟或数十分钟就重复一次。呼啸的海浪可以摧毁堤岸，淹没陆地，夺走生命财产，破坏力很大。

1890年6月15日，日本三陆近海发生的7.6级地震，引起了巨大的海啸。海啸最高时竟高达30.5米，巨浪每隔10～30分钟就冲击海岸一次，波及300多公里长的沿海一带，本州和北海道的海岸都被海浪冲塌。据记录，这次海啸是世界上发生的波浪最高的地震海啸。在这次海啸中，1万多幢房屋被夷为平地，有2.7万多人丧生。

1960年5月22日，南美智利的太平洋海沟发生了9.5级大地震，地震伴生的海啸最大浪高达到25米。海浪还以每小时640公里的速度沿太平洋传播，智利的沿海城镇和农村受到了毁灭性的打击。当它抵达俄罗斯和日本沿岸时，仍然高达6米以上。这次海啸中，仅日本就有3000多幢房屋被冲毁，100多艘船只被打翻，340人丧生。

地震是引起海啸的主要原因，但并不是所有地震都会引起海啸。据考察，当地震震级在6级以上，震源深度小于40公里时，才会形成海啸。因为地震波传播的速度比海啸的波浪要快得多，例如从北太平洋的阿留申群岛到夏威夷群岛，海啸浪比地震波到达的时间要晚5小时。为了防止海啸造成的损失，许多国家在沿海建立钢筋水泥防波堤，设立各种观察站，根据科学的记录作出预报，以便跑在海啸前面，做好预防工作。

钢铁工业的支柱——铁矿

人类认识铁的历史比铜更早。然而，由于铁的熔点（1535℃）要比铜高500℃，冶铁技术的难度更大，因此，在人类发展史上，铁器时代要晚于青铜器时代。

铁在地壳中的含量为4.75%，比铜的含量高600倍。因此，铁矿比铜、铅、锌等有色金属矿既多又大。构成铁矿床的含铁矿物主要有磁铁矿、赤铁矿、镜铁矿、菱铁矿、褐铁矿和针铁矿。用来炼铁的矿物以含铁量较高的赤铁矿和磁铁矿为主。

赤铁矿的成分是三氧化二铁，颜色呈暗红色或钢灰色，它因粉末呈红色而得名。赤铁矿比同体积的水约重5倍，有时呈现有趣的肾状块体或鱼子状集合体。集合体呈铮亮的玫瑰花瓣状的赤铁矿特称镜铁矿。

磁铁矿的最显著特征是具有强磁性，所以又称“吸铁石”。内蒙古乌兰察布草原有一座海拔1783米的巍峨高山，历代传说那里有无边的神力。据说，成吉思汗有一次率轻骑上山，可是往日的千里马到山顶时，马蹄居然不能动弹。武士们奋力推力，直到铁马掌脱落，骏马才恢复行动自由。1927年7月，28岁的地质学家丁道衡到这里考察，终于揭开了这个千古之谜。原来，这是一座铁矿山，吸住马掌铁的不是神力而是磁铁矿的强磁性。这就是白云鄂博铁矿，称得上是天然的大磁铁。

铁矿的形成过程相当复杂。如果将地球比作鸡蛋，那么3000公里深处的铁镍地核犹如蛋黄。3.5至5.7亿年前的地壳较薄，断裂多而深，火山喷发频繁，蕴藏在深处的含铁岩浆大量喷出地表。岩浆在地面附近冷却的过程中，分离出铁质和铁矿物，在一定部位相对富集形成铁矿。含铁岩石经日晒雨淋，风化分解，里面的铁被氧化。氧化铁溶解在水中，被带到平静的宽阔水盆地里沉淀富集成沉积型铁矿。再经多次地壳变动，使铁进一步富集。世界上好多著名大铁矿（储量超过1亿吨）就是这样形成的。

全世界已探明铁矿石储量有2000多亿吨。俄罗斯的铁矿储量和产量均居世界之首。另外，储量较多的有加拿大、巴西、澳大利亚、印度、美国、法国及瑞典。

中国的铁矿储量也相当可观，主要分布于辽宁鞍山、河北迁安和宣化、长江中下游、四川攀枝花等地。在终年覆盖着皑皑冰雪的祁连山深处，有一座全国海拔最高的铁矿山——酒泉钢铁公司镜铁山矿。海南岛的石绿铁矿以赤铁矿为主，矿石含铁量平均在52%以上，为国内少有的富铁矿。我国铁矿资源虽较丰，但以贫矿居多。因此，要从国外进口富铁矿。

用铁矿石炼出来的铁，工业上以含碳量多少分成生铁（含碳1.7～4.5%）、熟铁（含碳0.1%以下）和钢（含碳0.1～1.7%）三种。在我们使用的各类金属中，钢铁要占到90%以上。钢铁产量是衡量一个国家工业水平和国防实力的标志。

人类文明的使者——铜矿

自人类从石器时代进入青铜器时代以后，青铜被广泛地用于铸造钟鼎礼乐之器，如中国的稀世之宝——商代晚期的司母戊鼎就是用青铜制成的。所以，铜矿石被称为“人类文明的使者”。

铜在地壳中的含量只有十万分之七，可是在四千多年前的先人就使用了，这是因为铜矿床所在的地表往往存在一些纯度达99%以上的紫红色自然铜（又叫红铜）。它质软，富有延展性，稍加敲打即可加工成工具和生活用品。

铜矿上部的氧化带中，还常见一种绿得惹人喜爱的孔雀石。孔雀石因其色彩像孔雀的羽毛而得名。它多呈块状、钟乳状、皮壳状及同心条带状。用孔雀石制成的绿色颜料称为石绿，又叫石。孔雀石别号叫“铜绿”，它还是找矿的标志。1957年，地质队员来到湖北省大冶铜绿山普查找矿，通过勘探，发现铜绿山是一个大型铜、铁、金、银、钴综合矿床。

南美洲的智利，号称“铜矿之国”。那里有个大铜矿，也是外国人根据孔雀石发现的，那是18世纪末叫的一个趣闻。当时，智利还在西班牙殖民者的统治下。一次，有个西班牙的中尉军官，因负债累累而逃往阿根廷去躲债。他取道智利首都圣地亚哥以南50英里的卡佳波尔山谷，登上1600米高的安第斯山时，无意中发现山石上有许多翠绿色的铜绿。他的文化素养使他认识这是找铜的“矿苗”，于是带着矿石标本去找矿。后经勘查证实，这是一个大型富铜矿。这座铜矿特命名为“特尼恩特”（西班牙文意为“中尉”）。它是目前世界上最大的地下开采铜矿，年产铜锭30万吨。

已发现的含铜矿物有280多种，主要的只有16种。除自然铜和孔雀石之上，还有黄铜矿、斑铜矿、辉铜矿、铜蓝和黝铜矿等。我国开采的主要是黄铜矿（铜与硫、铁的化合物），其次是辉铜矿和斑铜矿。

铜黄色的黄铜矿与黄铁矿（硫化铁）有时凭直观很难区别，只要拿矿物在粗瓷上划条痕可立见分晓：绿黑色的是黄铜矿；黑色的便是黄铁矿。

铜矿有各种各样的颜色。斑铜矿呈暗铜红色，氧化后变为蓝紫斑状；辉铜矿（硫化二铜）铅灰色；铜蓝（硫化铜）靛蓝色；黔铜矿是钢灰色；蓝铜矿（古称曾青或石青）呈鲜艳的蓝色。在古代文献中，青色即指深蓝色，“青出于蓝胜于蓝”就是这个意思。

全世界探明的铜矿储量约6亿多吨，储量最多的国家是智利，约占世界储量的三分之一。

我国有不少著名的铜矿，如江西德兴、安徽铜陵、山西中条山、甘肃白银厂、云南东川、西藏玉龙等。

在金属王国里，铜的导电性仅次于银。铜矿比银矿多且价格便宜。当今世界，一半以上的铜用于电力和电讯工业。

洋底金属丸——锰结核

锰结核是一种含锰、铁、镍、钴、铜等三四十种元素的特种矿产，因其中含锰的比例最大而得名。

1873年，一艘英国深海调查船“挑战者号”在环球海洋考察中，从渔网里挑拣出一块乌黑发亮、光滑的小石头。通过化学分析得知，内含25%的锰，20%的铁，还有钴、镍、铜、钛、钼等，都适合工业冶炼的原料要求。当时没有引起重视，只是写出一篇调查报告了事。

近几十年来，随着冶金工业的迅速发展，陆地上的资源日渐紧缺。于是，人们把注意力转向海洋，洋底锰结核的开发和利用终于被旧事重提。

锰结核是球状或块状的结核块，表面呈黑色或棕褐色，性脆，硬度小，全身有细孔，比同体积的水重两三倍。小的如豌豆，大的像足球，一般直径在0.5～20厘米之间，个别的可达1米以上。在菲律宾以东500公里的洋底，曾找到一块长6米的锰结核，重280公斤。切开来看，锰结核的内部结构像洋葱头，一层包裹一层，核心是各种岩屑和贝壳。锰结核像铺路的卵石似的摊铺在700～7000米深的洋底，但只有水深大于3000米的矿床才有开采价值。

关于锰结核的身世，人们的说法还不一致。有人认为，河流源源不断地把陆地上的物质带到海洋里，在河流入海处，大而重的砂粒留在近陆浅海，小而轻的物质，如锰、铁、铜等金属离子，像稀米汤似地悬浮在水里，被带往离海岸较远的地方。由于物理化学环境的改变，它们“手拉手”地吸附在火山喷发物、鱼骨、贝壳等上面，体重逐渐增加，慢慢沉到海底。然后又随着水流一起滚动，像雪球似地越滚越大。但还有一些人认为它们与海底火山活动、海底岩石风化、生物等有关。

有锰结核的洋底，每平方米少则二三公斤，多的上百公斤。有人估计太平洋底就有1万亿吨。人们算了一笔帐：全世界3万亿吨锰结核中，包含4000亿吨锰，164亿吨镍，98亿吨钴，88亿吨铜，可供人类用上几百年到几千年。锰结核是采之不尽用之不竭的再生矿床，它仍以每年1000万吨的速度在自行增长。

锰结核里包含多种战略物资，必将引起资源争夺。1978年，日本采矿船用抽吸式和气动提升式采集锰结核获得成功。美国已用20万吨级的采矿船，用自动控制的设备采集南太平洋底的锰结核。

我国的海洋调查船已于1979年开始采集南太平洋的锰结核样品。1988年初，“海洋4号”船在南海尖峰海山区水深1480米处采获锰结核262.72公斤，其中最重的一块为39.3公斤。1988年底，“向阳红16号”船在在太平洋圈定10万平方公里的锰结核远景矿区，为研究、开发和利用海底宝藏提供了宝贵的资料。

银白色的液体——汞矿

人们常见的金属矿物，都是固体的，唯一例外的是汞在常温下呈液体状态。它要在零下39℃时才会变成固态。汞又叫“白银”，因为它流动似水，色泽如银而得名。

汞在地壳中的含量为0.0009%。含汞的矿物有20多种。自然界存在天然水银（自然汞），不过，主要开采对象是辰砂。饶有趣味的是水银和辰砂之间可以互相转变。史籍记载，我国早在春秋战国时期已能大量生产水银。

辰砂也叫朱砂、丹砂，是一种硫化汞的结晶。猩红色，金刚光泽。比手指甲略硬，小刀能轻易刻动。比同体积的水重8倍。以前，以湖南辰州（今沅陵）所产者最佳，所以取名为辰砂。

贵州省东部的万山汞矿，是我国的“汞都”。

西方中世纪的炼金术士和中国古代的炼丹家，为什么对辰砂那么感兴趣呢？因为用火把辰砂煅烧之后，其中所含的硫会生成二氧化硫气体跑掉，剩下的便是水银。假如再把水银掺和硫磺共同加热，则会得到黑色的硫化汞粉末。经过隔火煅烧，在器皿内壁上方又会凝结出红色辰砂。他们把辰砂叫“丹”，并且当成长生不老药。历史上，唐太宗李世民等五个皇帝妄想长生不地第，因服用大量的含汞“仙丹”而丧命。

汞在冶金、仪表、化工、医学、防俯等方面的用途很广。汞的化合物（甘汞、升汞、红药水）外搽可杀灭细菌和医治皮肤病；但进入人休中积累就有毒性，会破坏神经中枢。1953年，震惊世界的日本水俣病，就是工厂排放物含甲基汞，为鱼虾吸收，人畜吃了鱼和贝类而中毒的。

1911年，荷兰物理学家海克·卡默林·翁尼斯，把水银冷却到4K（零下269℃）时，首次观察到超导现象（失去电阻）。

日光灯里有一两滴水银，当水银蒸气受电子流冲击，发出紫外线，照射到涂有白色荧光物质硫化锌的灯管内壁上时，便发出明亮的荧光。汞能溶解黄金和白银，可以用来提炼贵金属。

全世界已探明汞的储量为15.5万吨，其中西班牙储量近三分之一，那里还发现一个体积0.5立方米的“水银坑”，内有近2吨天然水银。

我国的汞矿主要产于云南、贵州、湖南、广西和陕西。贵州一省探明储量和年产量约占全国总量的80%左右。近年，四川、湖南新发现了几个大型汞矿床。

热缩冷胀的宝藏——锑矿

“锑”的原意是“反对僧侣”。据说，在古代西方国家的一些僧侣中，曾经有许多人患有癞病，他们服用一种含锑的矿物（即辉锑矿）来治疗。可是事与愿违，服用锑矿物的僧侣不但没有恢复健康，病情反而恶化甚至死亡。

湖南省冷水江市锡矿山是著名的“世界锑都”。

锑在地壳中的含量不算多，大约占地壳总重量的0.0001%。已知含锑矿物120余种。自然界里有含锑100%的天然锑。锑的主要工业矿物有辉锑矿、方锑矿、锑华和锑赭石等。

辉锑矿的化学成分是硫化锑。晶体呈长柱状，柱面具纵条纹。集合体常呈放射状或粒状。铅灰色，金属光泽。硬度不大，比指甲稍硬。比同体积的水重4.6倍。熔点为630.5℃。

湖南锡矿山采矿过程中发现一个扁圆形晶洞，直径0.8～1.2米，长约0.8米。洞壁长满参差的像宝剑样的辉锑矿晶体，犹如一座藏龙泉宝剑宝库的缩影。那些带竖纹而闪耀银灰色光辉的大晶体，是稀世之宝。

冶炼出来的锑，是一种银白色的脆性金属。一般金属是热胀冷缩的，而锑和铋却是热缩冷胀。在铅里加入10～20%的锑后，铅的硬度加大，可用来制造枪弹和炮弹。

世界已探明锑矿的总储量为400多万吨，其中我国的储量占一半多。

湖南冷水江市不仅锑矿资源丰富，而且锑产品的生产量居全国第一。甘肃也有丰富的锑矿资源，年获锑白500吨，用作塑料和纺织品的阻燃剂。贵州省东部近年探明一个大型（储量大于10万吨）锑矿——半破锑矿。广西省南丹县大厂矿山的锑矿储量现已跃居全国首位。

能吃的石头——石盐

石盐就是我们平时吃的食盐，由于它产于山岩之中，因此又称为岩盐。石盐的化学成分是氯化钠，它的晶体呈立方体状，块大透明，因此古人称它光明盐、水晶盐、玉华盐、白盐。

盐类是一个大家族，几乎大部分矿物都是盐，如石灰石、胆矾、石膏、氯化钾、氰化钾等。但除氯化钠（食盐）能为人类食用之外，其他大部分都不能为人类直接食用。

石盐主要产于海成及陆成的盐矿中。在几万年以前，这些地方大多是海洋。后来因气候干燥、高温，使海水蒸发结晶成盐，再经过海陆变迁，使海盆地变成了陆地，海盆地中的盐聚集在一起便形成了盐矿。

石盐和湖盐里含有镁、锂、硼、溴、碘、钾、石膏、芒硝、天然碱和天青石等宝贵资源可供提炼利用，因而是重要化工原料。在制碱、造纸、制炸药、纺织、印染、冶金、陶瓷、玻璃、电气等工业中都需用氯化钠。

食盐也是人们生活必需品之一。世代沿用以盐腌菜腌肉而不腐，这个千古之谜近年已揭开：盐水中钠离子和氯离子所带的微电荷将产生干扰，使肉类和细菌间的静电吸引发生短路，从而使细菌无法粘附或生存于肉食表面。盐还能使细菌脱水并破坏细菌从肉食中获取养分的能力，从而杀死细菌。

石盐在世界各地都有丰富的储量。我国四川省的自贡一向以“盐都”闻名，那里有厚达40米左右的石盐。四川攀西地区的盐源县的盐层厚达一千多米；号称“川东门户”的万县，江苏淮安县，湖北省潜江县等地，石盐储量都十分丰富。

波兰的维利奇卡盐矿120米深的部位已采完，建成了地下盐晶宫和盐矿博物馆。四周岩壁上雕刻了立体的动物和人像，在灯光照耀下，辉煌瑰丽，使人感到置身于“水晶宫”中一般，每年有70万旅游者前往探奇。这里还特设盐井医院，使病人呼吸含盐空气，可以治疗哮喘病和肺病，疗效以儿童患者最高。更有趣的是，那里的大块结晶的石盐中还包裹着海洋植物和珊瑚。这就证明了这一带原来是一片古海域。

美国得克萨斯州的卡尔盐矿，既是产石盐的矿井，其空间又用作地下仓库。这个矿已开采了近60年。离地面200米深处，废弃了的坑道两侧，有1.5万个房间，内藏珍贵物品和文件资料。

全世界的人每年要吃掉约3500万吨食盐。那么，食盐是否会被消耗光呢？不会的。因为除岩盐外，还有海盐、池盐、湖盐、井盐等。海洋中溶解有2000立方公里食盐，如果用来修筑一堵宽1公里、高280米的墙，可以沿着赤道环绕地球一周！我国青海省的柴达木盆地有24个盐湖，湖中食盐储量400多亿吨，可供全世界食用一千多年。青藏公路有32公里穿越察尔汗盐湖，从路基到路面全面盐铺成，被称为“万丈盐桥”。

石头花卉——菊花石

北京玉泉山北面有一个地方产放射状红柱石。这种矿石形状像菊花，所以俗称菊花石。地质学家把那个地方叫做“菊花沟”。

红柱石是一种铝硅酸盐矿物，晶体呈柱状，颜色灰白或浅红，横断面呈正方形。一般产在泥质岩石与花岗岩侵入体的接触面附近。有些红柱石在结晶过程中俘获了部分碳质，在横断面上呈黑十字形。这种红柱石特称“空晶石”。色美透明的红柱石可作宝石。宝石级红柱石主要产于巴西，最大的重80克拉。

另一个菊花石的产地在湖南省浏阳县永和镇。浏阳河水底的菊花石为灰黑色底，石中有形态各异的白色菊花纹路，酷似含苞待放的菊花。当地人把它制成砚台、花瓶、挂屏、假山等工艺观赏品，雅致古朴，富有情趣。1915年，浏阳制作的菊花石挂屏，在巴拿马国际博览会上获得金质奖章，从此浏阳菊花石雕蜚誉中外。

浏阳菊花石的花蕊是燧石，花瓣为放射状天青石（硫酸锶）或方解石（碳酸钙）的集合体。含花层有4～7层。岩性为泥灰岩。

还有一种是菊花状流纹岩，其中的“菊花”是由这种岩石中头发丝状的雏晶矿物所天然巧成。河北省兴隆县和浙江省安吉县尺五村，都发现有菊花状流纹岩。

黄曲霉毒的克星——凹凸棒石

大家知道，霉烂变质的花生、大米、面粉、瓜子、饴糖和植物油（尤其是花生油）中，通常含有超剧毒物质——黄曲霉素，它是导致肝癌的元凶。以往采取碱炼、辐射、盐柱保温等方法消除食物中的黄曲霉素，费用大，操作麻烦，而且效果不佳。后来，人们偶尔发现，一种叫凹凸棒石的粘土矿物有克制黄曲霉素的能力。用凹凸棒石粉过滤食用油，不仅使油透明净亮，而且对黄曲霉素的除毒率可达100%。

凹凸棒石是一种含水的镁铝硅酸盐，是粘土矿物的一种。西班牙、墨西哥等国的人，在不认识它之前都叫它“白土”。它质细而软，有滑感，以舌头舔之具有强粘舌感。若把此矿石放进水里，就会发出“吱吱吱”的声音。这种矿物于1935年首先发现于美国的佐治亚洲的凹凸堡，到50年代，经电子显微镜证实它的结构和成分后，才被公认为特殊的粘土矿物，便取名为凹凸棒石。

1979年，我国首次在江苏省六合县小盘山发现凹凸棒石矿。不久，安徽的嘉山县发现更大的凹凸棒石矿床。

1986年冬天，著名数学家华罗庚的故乡江苏金坛县东窖砖瓦厂的掘土机在掘到三四米深处时，碰到了粘性很强的土质，既挖不下去也抓不上来，结果掘土机被粘土扭曲了。后来，经地质工作者考察发现，原来这是国际上的稀有矿种——凹凸棒粘土，凹凸棒石含量高达30～70%。

凹凸棒石的用途有两千种以上，主要用于石油钻井抗盐、抗高温的泥浆材料。

刻印章的石头——叶蜡石

篆刻，是中国古老的传统艺术，向有“冶金刻玉古时章，花乳青田质最良”之说。“花乳石”就是具有不同颜色、似冻似乳汁的叶蜡石。

叶蜡石是一种含水的铝硅酸盐矿物。颜色有浅黄、浅绿、紫褐多种，蜡状光泽，具韧性而不崩裂，有滑感，小刀很容易刻动，是雕刻的传统工艺石料。中国的叶蜡石矿产地很多，主要分布于浙江、福建两省的中生代为火山岩区。

质纯色美的叶蜡石用作印章石。它们又以产地命名，浙江的青田石和福建寿山石，早已蜚声五洲。内蒙的巴林石则是后起之秀。

印石中以“红、黄、青”三绝奉为国之瑰宝，往往作为礼品馈赠外国元首。红的是产于浙江临安县昌化玉岩山的鸡血石。它是由地球内部上来的硫化汞矿液，填充并冷凝在叶蜡石的裂隙中形成的。看上去很像新鲜鸡血溅洒的斑缕，所以称为鸡血石。它是清朝皇宫、王府的贵重藏品。

“黄”的是田黄石，产于福州市郊的寿山乡。它略透明，以内具萝卜丝纹，呈桔黄、桂花黄及金黄色者为上品。清代有“一两田黄三两金”之说。后经先进仪器测试查明，田黄不是叶蜡石，而是珍珠石。

青田石中的珍稀品“封门青”，呈半透明状，温润细腻，莹洁如玉，青翠可爱。照之灿若灯辉，故又名“灯光石”，因为数量很少，比玉珍贵。

取之不尽的风能

风能是一种取之不尽、用之不竭的巨大自然能源。据估计，全世界可利用的风能资源约有10亿千瓦，比陆地水能资源多10倍。光陆地上的风能就相当于目前全世界火力发电量的一半。利用风能，不会产生任何污染物质，而且投资少，见效快，价格低廉。

世界上有许多地方风力资源相当丰富。在南级维多利亚兰德的一个巨大谷口，一年中几乎天天有7级以上的大风，全年平均风速达每秒19.4米。如果把这些大风能量都利用起来发电，那将是非常理想的。

我国海岸线长，季风强盛，风能资源十分丰富。据初步估计，我国风能总储量约为16亿千瓦，其中可利用的就有10%。新疆西北、内蒙古草原、渤海湾、江浙沿海地区，属于风能开发最佳区。此外，华北北部及西藏高原也都有丰富的风力资源。现代的草原牧民早已改变了从前的单调生活，一台台小型风力发电机将电力送到了每家每户，使牧民家有了光明，有了歌声，有了一个了解世界的窗口。

自从1981年丹麦人建立起第一个风力发电站以来，世界上已有数百万台风力发电机在运转。预计到本世纪末和下世纪初，风力能源将会获得更多的开发。

用之不竭的太阳能

太阳是一个巨大的能源宝库。尽管太阳向四面八方辐射的热量只有二十二亿分之一到达地球表面，但每秒钟到达地面的总能量还高达80万亿千瓦。如果用它来发电，可以得到比现在全球发电总量大5万倍以上的电力。

现在利用太阳能的方法主要有两种：一种是把太阳光聚集起来直接转换为热能（即光-热转换）；另一种是把太阳能聚集起来直接转换为电能（即光-电转换）。用来进行光-热转换的聚光装置主要有平板型集热器和抛物面型反射聚光器。集热器和聚光器可用来供暖、干燥、蒸馏、高温处理等等。世界上最大的抛物面型反射聚光器有九层楼高，总面积达2500平方米，中心焦点温度达4000℃。比较简单和可广泛推广的则是太阳灶、太阳能热水器和太阳能干燥器等。

用来进行光-电转移的聚光装置主要是太阳能电站和太阳能电池。太阳能电站分地面和高空两种。地面太阳能发电站需设有储能装置，以供夜间或阴雨天发电需要。高空太阳能电站是一种设在地球同步轨道上的卫星发电站。由于卫星电站在太空中运行，没有地球大气的反射、散射和吸收，因此可以大面积、高效地聚集太阳光。卫星电站上装有许多大型太阳能电池板，可把太阳能收集起来转换为电能。再通过微波发生器把直流电能转换成微波电能，然后由卫星上的微波发射天线向地球进行微波输电。地面接收天色把收到的微波经过整流后，送往各地的电力网，为广大用户供电。

太阳能电池是利用“光电效应”将太阳辐射能转移成电能的位置。太阳能电池分硅电池、硫化镉电池、碲化镉电池和砷化镓电池等多种。较常用的是硅电池，它用半导体材料硅制成，它的转换效率一般可达13～20%。1988年，美国桑迪亚国家实验室制成高效率的堆积式多结太阳能电池，它的光电转换效率高达31%。

能量充沛的水资源

水，是生命的摇篮，也是重要的动力资源。据估算，地球上大约有14亿立方公里的水，其中海水占97.5%，淡水仅占2.5%，而且在淡水中又有70%是冰，实际上真正可以直接利用的江河湖泊的水量是不多的，估计只占地球总水量的千分之三。所以，地球上的水资源是十分珍贵的。

全世界水量最充沛的有15条河流，其中亚洲有9条，南美洲3条，北美洲2条，非洲1条。非洲的刚果河水量只有亚马孙河的五分之一，但水力发电潜力却大大超过亚马孙河。在刚果河下游至入海口的200公里河段，水的落差超过300米，年发电量可达5060亿度。亚洲的山国尼泊尔，深居高山水源区，虽然河流上游水量不大，但由于落差大，在许多地方可选建发电为1亿千瓦的水电站。

我国水力资源蕴藏量很大，年发电量可达数万亿度，主要集中在西部地区，约占全国80%以上，其中又以西南地区最丰富，约占71%，其次是中南和西北地区。现在，我国正在集中力量建设大型水力发电基地，每个水电基地兴建若干座大型水力发电站，形成水电站群。

海洋有着巨大的水能。海洋中的潮汐、波浪、海水温差等均可开发利用。另外，从海水中还可获取氢能。

据估计，全世界海洋的潮汐能资源约有20亿千瓦。我国可供开发的潮汐能有3500多万千瓦，年发电量可达800多亿度。海洋中波浪的起伏运动，蕴藏着极大的能量。我国海岸线上蕴藏的波浪能估计有1.7亿千瓦以上，目前开发利用还很不充分。海洋还是个巨大的太阳能吸收器，表层海水大量吸收太阳辐射能后，温度可达25～28℃，而深层海水温度只有4～7℃，利用这种温度差异，可设计相应的装置进行发电。

大家知道，水是由氢和氧两种元素组成的，而氢能是一种优质能源。在水分子中，按重量计算，氢占11%。有人推算，如果把海水中的氢全部提取出来，它所产生的总热量比世界上所有矿物为燃料放出的热量还要多9000倍。氢燃烧后生成水蒸气，又凝结为水，水又可继续制氢，如此反复循环，潜力无穷。科学家们设想：未来的社会将有专门的工厂利用太阳能来分解海水中的氢气和氧气，然后像液论气一样，通过管道送到用户家中。

海水中还蕴藏着许多能源物质。制造氢弹的主要原料——氘在海水中的含量较高。据测定，1升海水中氘所具有的能量相当于400公斤石油的能量；1克氘核聚变所产生的能量可发电10万度。以人类目前能源的消耗量估计，海水中的氘可用200亿年之久。另外，海水中铀的含量也高达40亿吨之多。现在人们从海水中提取这些能源物质还比较困难，主要原因是提取的成本较高。因此，这项工作尚处于研究、探索阶段。

世界最高峰——珠穆朗玛峰

在一个森林密布、虎豹成群、神鬼出没的地方，来了一个叫乌见仁布钦的活佛。他降服了统治这里兴妖作怪的女魔，使他变成了神女。这个神女的名字就叫珠穆朗玛。

珠穆朗玛与4个妹妹住在一直。在她们中，一个长得非常美丽，另一个有一副优美的歌喉，再一个坚定而富有智慧，还有一个心地纯洁而善良。珠穆朗玛与4个妹妹合称长寿五姐妹。长姐珠穆朗玛，居于众姐妹的中央，众姐妹像星星拜月亮一样围绕在她的身旁。

这个“神女”的故事说的就是世界最高峰珠穆朗玛峰。人们常把珠峰和南极、北极并列，称她为“地球的第三极”。

多少年来，这个神秘的“地球之巅”，一直吸引着世界各国的勇士们去探索。但是人类直到到达南、北极之后的第42年，即1953年才第一次登上珠穆朗玛峰。从1921年开始到现在，已经有20多个国家的登山健儿，在珠峰进行了40多次登山活动，但是先后只有100多名运动员攀登到她的顶峰。

珠穆朗玛峰位于我国与尼泊尔两国之间，我国西藏地区的珠峰北极，是攀登珠峰的路线之一。

亿万年前，现在的喜马拉雅山区，曾经是一片汪洋大海，是地质史上的“古地中海”的一部分。那时，这里还是一个鱼鳖活跃、各种海生动物充斥的世界。后来，南亚次大陆板块这个“硬汉子”从南边“漂游过来”，使喜马拉雅古海无容身之地，被迫“挺身而起”，形成了如今横亘东西，在我国和印度、尼泊尔等国之间，绵延2500公里的巨大弧形山系。喜马拉雅山的兴起，是地球史上的一个伟大事件。

在世界上的众山之中，论年龄，这个3000多万岁的喜马拉雅山，还只能算是一个年轻的“小妹妹”。可是，要论“身材”，她却是后来居上，全世界14座8000米以上的高峰中，有10座“住”在这里。仅最近100万年以来，她就长高了大约300米，就是到今天，也还没有停止发育。喜马拉雅众姐妹，充满了青春的活力，这一带地区地壳活跃，经常发生地震。1932年，珠峰一带的一次地震，使得山脚下绒布寺的挂钟一齐响了起来，寺庙屋顶被震塌了，周围天空尘土弥漫，峰顶出现了彩云。1950年8月15，日，一次7.5级大震，又使峰顶陡然升高。

青藏高原是空气海洋中的一个高耸的“岛屿”。这里山顶的气候严寒而多变，每年10月到第二年的3月，强烈的西北风，常常达到12级以上。这时，即使威名远扬的台风与之相比，也只得甘拜“下风”了。强烈的高空风，常常在峰顶拖起一条像仙女头上纱巾一样的长长的云带。每年5月末开始，东南季风造成山间飘浮的云海，随时又把白雪抛洒在山顶；只有每年的四五月份，才是登山活动的黄金季节。

“喜马拉雅”是藏语的“冰雪之乡”。这里确实是一个到处银装素裹的冰雪世界，而珠穆朗玛峰更是冰川的大本营。这里分布着世界上最高的东绒布、中绒布和西绒布冰川。一条条巨大的冰川，像晶莹的玉带，在阳光照耀下，闪烁着蔚蓝色的翡翠光彩。冰川在消融萎退过程中形成的一些独特的冰面造型，把这里装饰得如仙境一般。高达三四十米的美丽的冰塔群，远远望去，就像玉龙身上的鳞甲；明镜一样的冰湖，随时变幻着色彩，湖光塔影，遥相辉映。冰晶洞、冰钟乳、冰柱“……种种天作奇观，构成无与伦比的人间美色。不过，来到这里的人们都知道，在这琼琳碧瑶之中，须得倍加小心，因为不知道“雪山女神”什么时候就会发起脾气。有时会在你不知不觉之中，随着隆隆巨响，一道白色云雾冲霄而下，遮天盖地，这就是被称做“白色死神”的雪崩。

在珠峰地区，有奇丽的冰雪景象，也有葱郁的绿阴世界。在山峰两侧的河谷地区，生长着原始森林，平坦地方则被辟为农田。河谷往上的山坡上，盛开着白色的野生蔷薇、艳红的玫瑰和五彩缤纷的杜鹃。处在珠峰脚下一个盆地里的定日城，种植着青梨、豌豆、萝卜、油菜，周围的山坡上则放牧着成群的牛羊。附近的绒布寺，是居于海拔5000米的一座大庙，可算得世界建筑上的奇迹。

在海拔5000米以上地区，植物生长期短促，发育阶段紧凑。5月中旬刚刚开始生长，到6月中旬便开花结实了。越是向上，植物的生长期越短。生长在这时的植物，能在短促的生长期里，迅速地完成它一生的使命。在冰雪里，美丽的雪莲更显示着生命的力量。

山区特有动物的活动，增加了生命的欢跃。这里生长的野牦牛，身躯魁伟，体力强壮，成群结队地过着游荡生活，夏季一直可以上到海拔6000米的高山栖息。生活在这里的西藏野驴，是世界上的珍稀动物。成群的岩羊和高原鼠兔，经常出没在崇山峻岭之中。人迹罕至的冰川两岸，却是雪鸡聚集的好处所。巨大的喜马拉雅山鹰，则能到达海拔8000米的雪山上空。

世界上最大的沙漠——撒哈拉大沙漠

撒哈拉大沙漠在非洲的北部，西起大西洋，东到红海海边，纵横于大西洋沿岸到尼罗河河畔的广大非洲地区，总面积大约有800万平方千米。

撒哈拉大沙漠是由许多大大小小的沙漠组成的，平均高度在200米至300米之间，中部是高原山地。它的大部分地区的年降水量还不到100毫米，气温最高的时候可以达到58摄氏度？

撒哈拉大沙漠当中，有时候也会看到一些水草丰美的地方，被人们称作“沙漠中的绿洲”。所以，“撒哈拉”一词在阿拉伯语中是“大荒漠”意思，非常形象地说明了撒哈拉大沙漠是多么地荒凉。

那么，撒哈拉大沙漠从古至今难道一直是这样荒凉吗？经过人们艰苦的探索，终于证明了撒哈拉大沙漠地区远在公元前6000年至公元前3000年的远古时期，还真的是一片绿色的平原。这里早期居民们也曾经在那片绿洲上，创造出了非洲最古老和值得骄傲的一代灿烂文化。这就是咱们要说的撒哈拉大沙漠的“绿洲之谜”。

公元19世纪中叶的时候，德国一位叫巴尔斯的探险家，在阿尔及利亚东部的恩阿哲尔高原地区曾经意外地发现了几处古代的文化遗址。事情的经过是这样的：

有一天，巴尔斯正在恩阿哲尔高原地区行走着，前边出现了一处高高的岩壁。巴尔斯抬头一看，只见那高高的岩壁上好像刻画着许多岩画，就急忙走了过去。等到巴尔斯走到岩壁跟前，看见那上边刻画着好多图案。这些图案当中刻画的有马、有人，竟然还刻画着水牛的形象，而且那水牛的形象刻画得特别清晰。巴尔斯的心里感到非常惊讶：“哎呀，这撒哈拉大沙漠里边怎么会有水牛的岩画呢？这是怎么回事儿呢？”巴尔斯弄不明白，但是他暗暗地记住了这件事情。

不久，巴尔斯在撒哈拉大沙漠的其他沙漠地带，也发现了水牛的岩画。这时候，巴尔斯的心里开始琢磨啦：“撒哈拉大沙漠里既然有水牛的岩画，就是说这里曾经生活过水牛这种动物，要不，人们不会凭空把水牛的形象刻画在岩壁上。既然这里有水牛的形象，就可以说明这里在远古时代一定会有水和草，要不水牛怎么能活呢？既然这里有水牛，这就可以说明在远古时代一定有游牧民族在这里居住过。如果按此想法往下推理的话，撒哈拉大沙漠在远古时代一定是个有水有草的大草原，一定是个绿洲了。”

巴尔斯越琢磨越兴奋……

后来，巴尔斯在恩阿哲尔高原地区的岩画上，发现了犀牛、河马和一些在水里生活的动物岩画。他还惊奇地发现，在这些画里边竟然没有骆驼这种动物。巴尔斯感到更加兴奋啦：“哎呀！只有有沙漠的地方，才会有骆驼呀！只有有水和草的草原上，才会有水牛、河马呀！撒哈拉大沙漠里的岩画上没有骆驼，这就是说明这里在远古的时代一定是有水、有草的大草原，决不会像现在这副样子，到处都是沙丘和流沙。”

于是，巴尔斯把撒哈拉大沙漠的历史分成了前骆驼期和骆驼期，来标明撒哈拉大沙漠的草原时代和沙漠时代的鲜明界限。后来，考古学家们都普遍采用了巴尔斯这种对撒哈拉大沙漠的历史分期。

20世纪30年代的时候，法国一位叫法拉芒的地质学家，曾经到了阿尔及利亚典伦南部。他在那里也发现了一些古代洞穴壁画。经过仔细认真地考察，法拉芒觉得巴尔斯把撒哈拉的历史分成草原时代和沙漠时代非常合理。这时候，法拉芒还发现这些古代洞穴壁画里边，早期的作品当中经常可以看到水牛的形象；到了晚期的壁画当中忽然就没有了水牛的形象。这是怎么回事儿呢·法拉芒认为，那时候撒哈拉地区的自然条件肯定是突然发生了重大的变化，也就是说这里的水源没有了，撒哈拉逐渐变成了沙漠。这么一来，撒哈拉地区原先的那些水牛也就没有办法再活下去了。没有了水牛，居住在撒哈拉里的人们当然也不再去刻画它了。

1956年的时候，法国一个叫亨利·诺特的科学家曾经带领着一支法国考察队来到撒哈拉大沙漠，在阿尔及利亚的阿哈加山脉和恩阿哲尔高原地区进行考察。他们经过好几个月的艰难跋涉，最后饮水用完了，大部分队员生了病，实在是没有办法再往前走了。亨利·诺特决定呼叫飞机前来救援，放弃这次考察计划。没想到，就在这时，他们忽然发现了二些古代的山洞。亨利，诺特和队员们立刻忘记了渴、忘记了累，忘记了病痛，动手发掘了起来。结果，他们除了找到了一些古代山洞，还找到了一条隧道。在那些山洞和隧道里，他们找到了大约1万件壁画作品。亨利·诺特和队员们一看，哎呀，这些壁画作品的色彩太丰富了，而且有着各种各样的图案，实在是太珍贵了。他们别提有多高兴了，赶紧拍照的拍照，制作拓片的制作拓片，兴奋地忙碌了起来。

亨利·诺特和队员们从撒哈拉大沙漠回到法国的巴黎以后，立刻把那些壁画的照片和拓片进行了仔细的研究。最后，他们认为，这些壁画生动地反映了撒哈拉地区有绿洲时代的社会风貌。

这些壁画当中，有古代游牧部落围猎野生动物的狩猎场面。那些野生动物的形态刻画得非常逼真，让人一看就能够认出来是大象、狮子、野驴，还有什么河马、犀牛、羚羊。它们被猎人迫得拼命地奔跑着，那模样特别疯狂，看上去就好像要从画面上跑出来似的。

这些壁画当中，还有不少专门表现人物形象的作品。那些人物的身体显得很高大，最高的约有9米。人物的外形差不多都是胳膊和腿显得特别长，腰却很细，肩膀很宽，那模样非常橡现在非洲黑人的身体特征。而且，有的人物形象的肩膀和后背上有很多白色的斑点，就跟现在西非和中非黑人装饰在身体上的标志差不多。所以，有些科学家觉得铲，这些壁画中的人物形象是典型的黑人种族的模样。这就说明了撒哈拉史前文化是非洲土著黑人创造出来的。

这些壁画当中，有些作品刻画的是宗教仪式。所以，有些科学家认为，那时候生活在撒哈拉地区的人们已经有了原始的宗教信仰和图腾崇拜。在壁画里边经常可以看到水牛的形象，这就说明水牛那时候可能在人们的生活里起到了特别重要的作用，于是人们就把水牛当成一种特别神圣的图腾崇拜的东西了。

那么，这些壁画是什么年代创作出来的呢？亨利·诺特他们用放射性碳14的测定年代方法表明，这些壁画大约是在公元前5400年至公元前2500年之间创作出来的。亨利·诺特他们还发现，这些壁画往往是用不同的风格和不同的年代刻画在岩壁上的，所以显得重重叠叠地刻画在一块儿。这些说明，那时候，撒哈拉地区的人们已经在这里生活了好几千年了。这也就是说，那时候的撒哈拉地区正处在有水、有草、人兴畜旺的草原时代。

自从亨利·诺特他们有了对撒哈拉地区的重大发现和考察结果以后，越来越多的科学家们纷纷走进了茫茫的撒哈拉大沙漠，进行科学考察。这些科学家们不仅在阿尔及利亚的恩阿哲尔高原地区有了许多新的发现，而且还在利比亚、尼日尔、马里、乍得和苏丹这些国家的沙漠里边也取得了可喜的成果。这些成果也表明了，撒哈拉史前覆盖的范围和现在的沙漠地区几乎一样的广远。

撒哈拉地区的绿洲时代是已经确定了下来，那么撒哈拉的绿洲时代是什么时候结束的呢？它的沙漠时代是什么时候开始的呢？也就是说，撒哈拉的史前文明又是什么时候衰落的呢？

科学家们发现，大约在公元前3000年以后的撒哈拉壁画里边，那些水牛、河马和犀牛的形象开始逐渐消失了。这就说明，那时候的撒哈拉地区的自然条件正在发生变化。到了公元前100年的时候，撒哈拉地区所有的壁画几乎快要停止了，撒哈拉地区的史前文明也就开始彻底衰落了。科学家们经过分析和研究，估计这也许是由于那时候的水源开始干涸了，气候开始变得特别干旱了，要不就是发生了饥荒和疾病。

科学家们经过研究和分析，认为撒哈拉地区的草原逐渐变成沙漠大概经过了这么一个过程：先是气候发生突然的变化，下的雨迅速减少；一部分雨水落到干旱的土地上以后，很快就被火辣辣的太阳晒干了；另一部分雨水流进了内陆盆地，可是由于雨水量不多，也就滞留在了这里，盆地增高以后这些水就开始向四周泛滥，慢慢就形成了沼泽。经过一年又一年的变化，沼泽里的水分在太阳的照射下慢慢就变干了，这样就慢慢形成了沙丘。这时候，撒哈拉地区的气候变化得更加坏了，风沙也越来越猛烈。生活在这里的人们又不知道保护自己的生存环境，一个劲儿地砍伐树木，没有节制地放牧，撒哈拉地区也就慢慢变成了沙漠地带。经过科学家们测定，山洞里边的骆驼形象大约是在公元前200年出现的。也就是说，至少在公元前200年的时候，撒哈拉就变成了一片茫茫的沙漠。

经过科学家们艰苦的探索，撒哈拉地区的“绿洲之谜”就算初步揭开了。不过，科学家们对一些问题还是有点解释不清楚。科学家们看着这些撒哈拉大沙漠里的岩画，不由地产生了一个疑问：撒哈拉地区史前时期生活在这里的人们刻画了那么多的岩画，可是他们是用什么办法来刻画的呢？

有的科学家说，阿尔及利亚的恩阿哲尔高原的一种岩石，叫赭石色页岩，能画出红、黄、绿一些颜色来，而且色彩十分艳丽。再说科学家们曾经在那些山洞里边发现了一个调色板，就是用这种寅岩制作的。这个调色板上还残留着二些赭石页岩的颜料。在这个调色板旁边，科学家们又发现了一些小石砚和磨石这样的调色工具。所以说，生活在撒哈拉地区史前时期的人们也许是先用一种特别锐利的燧石，在岩壁上刻出野生动物和人物的形象轮廓来，然后再把赭石页岩做成的颜料涂抹上去。

这个伺题不管科学家们解释得正确不正确，反正总是有了一种解释。可接下来，又出现了一个问题。这就是，撒哈拉地区山洞里的那些岩画经历了好几千年，可岩画上的颜色为什么没有怎么褪色，还是那样艳丽呢？这个问题，一直到现在也没有解开，是一个难解之谜呀！

另外，撒哈拉大沙漠地区那些山洞里的岩画，本身就充满了一种特别神秘的色彩。1956年，亨利·诺特他们在阿尔及利亚阿哈加山脉东北面有个叫塔西里的地方，发现一个山洞，那里边有一幅6米高的彩色人物壁画。当时，亨利·诺特看着这幅壁画，怎么看怎么感到纳闷。原来，这是一幅半身人像，刻画着人物的头、肩膀、两只胳膊和上身，奇怪的是就是没有耳朵、嘴巴、鼻子、眉毛；更加令人奇怪的是，这个人物像的脸上有两只眼睛，一只眼睛在脸的正中间，而另外一只眼睛却长到了耳朵边上，那模样显得特别怪诞、特别滑稽。当时，亨利·诺特越看越觉得壁画上的这个人物形象，是另外一个星球上的人刻画的，于是给这个人物起了一个名字，叫作“伟大的火星神”。

后来，好多当代的人们看了这幅人物壁画，都感到特别惊奇：“哎呀！它的表现手法，怎么会和法国现代派绘画大师毕加索的人物肖像的表现手法那么相似呀？而且，它的人物外形和毕加索的人物外形也十分相像呀？”人们除了惊叹以外，又问出了这样一个问题：撒哈拉地区那些远古时期的人们为什么要用这种变形的艺术手法来表现人物呢？这当中又有什么奥秘呢？

这些问题，一直到现在也没有人能够回答得上来，成了一个难以解开的谜团。

世界上最大的珊瑚岛——大堡礁

大堡礁位于澳大利亚东北的珊瑚海上，包括600多个岛礁和浅滩，长2013公里，宽16～20公里，最宽处有240公里，总面积达20.7万平方公里，构成了澳大利亚昆士兰州东海岸外的天然长堤。

珊瑚礁是由一种微小的腔肠动物——珊瑚虫制造出来的。珊瑚虫原来生活在海底的石灰质高地上，吃海藻等食物，消化之后，就分泌出石灰质。老的珊瑚虫死去后，它们的骨骼也就和石灰质混在一起了，新的珊瑚虫继续在原来的石灰质上生长。就这样，成千上万年过去了，便形成了巨大的珊瑚礁群。有的露出水面，成为海岛。因为它们像堡垒一样护卫着海岸，因此称为堡礁。大堡礁的珊瑚体厚度已达200多米，它已有三千万年的历史。由于大堡礁附近的海域有适合珊瑚生长的水温、盐度等条件，这里的珊瑚礁特别多、特别好，形成了澳大利亚独特的风景区。

大堡礁由350多种五彩缤纷的珊瑚组成，有的像傲雪的红梅，有的像开屏的孔雀，有的像繁茂的树枝，还有的像精雕细刻的工艺品……坐飞机从上空俯瞰，珊瑚礁宛如艳丽的鲜花，开放在碧波万顷的大海上。其中的格林岛上还设有精巧的水下观察室，游人们在那里可以观看珊瑚洞穴里栖息着的数百种美丽的鱼类和稀奇古怪的海生动植物。有被珊瑚虫寄生的重达140公斤的巨蛤，有能施放毒液的华丽的狮子鱼和形如石头的石头鱼，还有敢于偷袭潜水员的昆士兰绪鱼。好像水晶宫一般。

现在，大堡礁遭到了以珊瑚虫为食的荆冠类海星的威胁，有的礁脉已经被破，必须积极采取保护措施。